<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.3502683" ID-GBIF-Dataset="8f62b302-dae3-4ba9-8236-287fff7c73de" ID-GBIF-Taxon="100129909" ID-Zenodo-Dep="3502683" ModsDocID="3953" ModsID="3953" checkinTime="1243374622060" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1894" docId="BCC5A063B97DC4DC4358B7FFF358FFB4" docLanguage="fr" docName="3953" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 38" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3953/3953.pdf" docTitle="Camponotus voeltzkowii Forel, 1894, nov. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="227" masterDocId="CBE56150564BFD1786F62A30D3DBE626" masterDocTitle="Quelques fourmis de Madagascar (récoltées par M. le Dr Völtzkow); de Nouvelle Zélande (récoltées par M. W. W. Smith); de Nouvelle Calédonie (récoltées par M. Sommer); de Queensland (Australie) (récoltées par M. Wiederkehr) ...." masterLastPageNumber="237" masterPageNumber="226" pageNumber="226" updateTime="1643599325022" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Quelques fourmis de Madagascar (récoltées par M. le Dr Völtzkow); de Nouvelle Zélande (récoltées par M. W. W. Smith); de Nouvelle Calédonie (récoltées par M. Sommer); de Queensland (Australie) (récoltées par M. Wiederkehr) ....</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1894</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>38</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>226</mods:start>
<mods:end>237</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3953/3953.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3953</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.3502683" ID-GBIF-Taxon="100129909" ID-Zenodo-Dep="3502683" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:BCC5A063B97DC4DC4358B7FFF358FFB4" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/BCC5A063B97DC4DC4358B7FFF358FFB4" lastPageNumber="227" pageNumber="226">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="226">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27305" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus voeltzkowii Forel" lsidName-HNS="Camponotus voeltzkowii Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="226" phylum="Arthropoda" rank="species" species="voeltzkowii">Camponotus Voeltzkowii</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="226">[[ worker ]] minor ei media. — L. 5,5 a 6 mill. — Mandibules armees de 6 a 7 dents, subopaques, finement reticulees, avec des points epars reguliers et abondants. Corps tres court et trapu. Tete en trapeze, elargie derriere, droite a son bord posterieur, a angles posterieurs tres marques et a cotes presque droits. Yeux gros, situes au tiers posterieurEpistome assez convexe, carene, lobe; son lobe est assez grand et arrondi devant. Aretes frontales longues et assez divergentes. Aire frontale indistincte. Les scapes depassent l'occiput d'un bon tiers de leur longueur. Thorax tres court, tres large devant (un peu plus large, que l'occiput deja fort large), tres retreci derriere ou il est fortement convexe d'avant en arriere. Pronotum beaucoup plus large que long, borde devant, subborde lateralement. Suture pro-mesonotale distincte. Suture meso-metanotale obliteree.</paragraph>
<paragraph pageNumber="226">Le mesonotum et le metanotum forment une forte convexite tres courte qui tombe rapidement d'avant en arriere. Le metanotum est etroit. La partie qui correspond a sa face declive est plus longue que la face basale et forme un triangle etroit et eleve, borde d'une forte rangee de soies blanchatres, grossieres. Le mesonotum et la face basale du metanotum forment ensemble un triangle court, voute, qui n'est pas meme subborde. Ecaille basse, large, mince, bordee d'une rangee de soies blanchatres. Abdomen large, grand. Tibias et cuisses subcylindriques, sans petits piquants. - Entierement mat ou un peu subopaque et reticule-ponctue, y compris les pattes et les scapes. Abdomen transversalement ridereticule et mat en dessus, subopaque de cote. Cotes du thorax, ecaille et face declive du metanotum transversalement rides et subopaques. Les hanches et les cuisses sont aussi subopaques. Ponctuation eparse setigere assez effacee sur la tete, le thorax et l'abdomen.</paragraph>
<paragraph pageNumber="226">Tout le corps, y compris les pattes et les scapes, couvert d'une pubescence espacee d'un blanc jaunatre, fort eparse sur la tete et le thorax, assez abondante et un peu soulevee sur les tibias.</paragraph>
<paragraph pageNumber="227">Tete, abdomen, bord de l'ecaille, devant des hanches anterieures, bord des cuisses et thorax (sauf les cotes et la face declive du metanotum) herisses de longues soies blanchatres, espacees, epaisses et obtuses qui donnent a cette espece l'aspect d'un herisson ou d'un porc-epic a piquants un peu clairsemes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="227">Noiratre. Abdomen d'un noir brunatre, a segments un peu bordes' de jaunatre. Pattes et antennes brunes. Mandibules et bord ante-, rieur des joues roussatres. Scapes (sauf l'extremite) et premier article des funicules d'un jaune roussatre ou d'un roux jaunatre.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="227">Mojanga, Ouest de Madagascar. Recolte par le Dr Voeltzkow.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>