<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293832" ID-GBIF-Dataset="3522c96e-6826-4521-9bb2-138bea813925" ID-GBIF-Taxon="100130826" ID-Zenodo-Dep="6293832" ModsDocID="3923" checkinTime="1243374344590" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1886" docId="4060CE84913CA6A23C3074A34094CD45" docLanguage="fr" docName="3923" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 30" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3923/3923.pdf" docTitle="Camponotus christi Forel, 1886, n. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="55" masterDocId="378F84238253E15C64F5A6FFDAF858F2" masterDocTitle="Études myrmécologiques en 1886." masterLastPageNumber="215" masterPageNumber="131" pageNumber="54" updateTime="1645848993165" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Études myrmécologiques en 1886.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1886</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>30</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>131</mods:start>
<mods:end>215</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3923/3923.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3923</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">33E1E81D-6489-4D52-828D-DCA172BC7D97</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293832" ID-GBIF-Taxon="100130826" ID-Zenodo-Dep="6293832" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:4060CE84913CA6A23C3074A34094CD45" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/4060CE84913CA6A23C3074A34094CD45" lastPageNumber="55" pageNumber="54">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="54">
Esp. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26335" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus christi Forel" lsidName-HNS="Camponotus christi Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="54" phylum="Arthropoda" rank="species" species="christi">C. Christi</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="55" pageNumber="54">[[ worker ]] minor. Long 5 a 6 mill. Longueur de la tete (sans les mandibules 1,4 a 1,5 mill., largeur de la tete 1,0 mill., longueur d'une antenne 4,9 mill., longueur d'un tibia posterieur 2,0 mill. Stature grele. Les palpes maxillaires atteignent ou depassent le trou occipital. Les mandibules sont etroites, a bord externe assez fortement courbe vers son extremite, armees de six dents, faiblemeut ridees-reticulees avec quelques gros points enfonces dont partent des poils dresses, fort luisantes. Epistome convexe, trapeziforme, sans carene, a bord anterieur arrondi, biechancre. Aire frontale assez grande, occupant la moitie du bord posterieur de l'epistome. Front tres convexe. Tete aussi large devant que derriere, a cotes faiblement convexes, a bord posterieur presque droit. La distance d'un oe il a l'arete frontale egale celle de l'arete frontale au sillon frontal. Thorax mediocrement et parfaitement uniformement voute de la tete a la face declive du metanotum. Cette derniere est conrte, oblique, longue comme un tiers de la face basale a laquelle elle passe par une courbe arrondie. Les sutures du thorax sont tres faiblement imprimees, la suture mesometanotale est peu distincte. Ecaille tres epaisse, presque cubiquearrondie. Elle a une surface posterieure plus haute, tronquee, plane, et une surface anterieure tronquee aussi, plus basse, parallele a la surface posterieure, un peu plus etroite qu'elle. Sa surface superieure est convexe, en carre un peu arrondi et un peu trapeziforme (le bord anterieur etant un peu plus court); elle descend en meme temps d'arriere en avant. Elle est plus epaisse que la hauteur de sa surface anterieure, mais moins que celle de sa surface posterieure. En moyenne elle est aussi epaisse que large. Abdomen ovale. Scapes et tibias cylindriques, tres greles; ces derniers sans piquants. Tout le corps ainsi que les pattes tres faiblement ride transversalement (reticuleride sur le devant de la tete) et tres luisant. Ponctuation superposee eparse presque nulle, sauf quelques points portant les poils dresses. Quelques longs poils jaunatres tres epars, surtout sur la tete et l'abdomen. Pubescence couchee tres courte et fine, tres dispersee ou presque nulle sur le corps, plus abondante sur les tibias et sur les scapes. Sur ces derniers elle est en partie legerement soulevee.</paragraph>
<paragraph pageNumber="55">D'un jaune roussatre ou d'un roux jaunatre pale; abdomen et pattes un peu plus testaces. Une grosse tache mal definie sous l'abdomen, les dents des mandibules et les dix derniers articles du funicule d'un brun fonce.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph>Centre et sud du centre de Madagascar, recolte par M. Hildebrandt (Musee de Berlin). Bien distincte par la forme de l'ecaille.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>