<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293830" ID-GBIF-Dataset="3522c96e-6826-4521-9bb2-138bea813925" ID-GBIF-Taxon="100130824" ID-Zenodo-Dep="6293830" ModsDocID="3923" checkinTime="1243374344590" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1886" docId="4FD0797AA87C55AD89BF503A8A4A2D59" docLanguage="fr" docName="3923" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 30" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3923/3923.pdf" docTitle="Camponotus buchneri Forel, 1886, n. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="54" masterDocId="378F84238253E15C64F5A6FFDAF858F2" masterDocTitle="Études myrmécologiques en 1886." masterLastPageNumber="215" masterPageNumber="131" pageNumber="53" updateTime="1645848993165" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Études myrmécologiques en 1886.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1886</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>30</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>131</mods:start>
<mods:end>215</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3923/3923.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3923</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">33E1E81D-6489-4D52-828D-DCA172BC7D97</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293830" ID-GBIF-Taxon="100130824" ID-Zenodo-Dep="6293830" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:4FD0797AA87C55AD89BF503A8A4A2D59" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/4FD0797AA87C55AD89BF503A8A4A2D59" lastPageNumber="54" pageNumber="53">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="53">
Esp. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:142065" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus buchneri Forel" lsidName-HNS="Camponotus buchneri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="53" phylum="Arthropoda" rank="species" species="buchneri">C. Buchneri</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="53">
[[ worker ]] (minor?) Long. 12 mill. Tete longue de 2,95, large de 2,8 mill. Mandibules plutot petites, munies de cinq dents, luisantes, avec de gros points enfonces epars, assez fortement striees sur leur moitie anterieure, a sculpture a peine perceptible dans l'entre-deux des points. Tete assez petite, un peu plus large que le pronotum, a peine plus large derriere que devant, en carre arrondi (un peu allonge), assez convexe, a bord posterieur droit ou un peu convexe. Yeux situes en arriere du milieu de la tete. Epistome pas ou a peine carene, court, a bord anterieur retire et situe un peu en arriere des articulations des mandibules, ce qui fait qu'il existe an espace vide entre les mandibules et l'epistome. Le bord anterieur de l'epistome forme de chaque cote une forte dent triangulaire, large, rapprochee de l'articulation des mandibules. Les scapes depassent d'un tiers le bord posterieur de la tete. Thorax tres allonge, aplati et borde en dessus. Le dos du thorax est long de 4 1 / 2 mill. Les angles anterieurs lateraux du pronotum sont situes un peu en arriere; ils sont arrondis, mais d'une facon assez anguleuse, et forment un rebord aigu qui surplombe les cotes. Le dos du mesonotum et du metanotum forme une surface plane, bordee partout (sauf devant) a angle droit par des pans perpendiculaires, et interrompue par deux rainures transversales: la suture meso-metanotale et une rainure au tiers anterieur du metanotum. La suture pro-mesonotale est distincte. Le thorax n'a pas d'etranglement. Le mesonotum est plus large que le metanotum. Le dos de ce dernier (face basale) est horizontal, rectangulaire; sa longueur est le double de sa largeur. La face declive du metanotum est verticale ou un peu concave. Le pedicule est surmonte d'un n oe ud epais, cubique-arrondi, ou plutot en parallelipipede oblique-arrondi et incline eu avant. Ce n oe ud, analogue a celui du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26927" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus mayri Forel" lsidName-HNS="Camponotus mayri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="53" phylum="Arthropoda" rank="species" species="mayri">C. Mayri</taxonomicName>
, est muni de chaque cote d'une petite dent ou oreille obtuse. Abdomen ovale; eperons des pattes medianes et posterieures distinctement pectines. Pattes et antennes robustes. Tibias arrondis. Scapes assez aplatis, fortement creuses en gouttiere en dessous.
</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="54" pageNumber="53">Tout le corps densement et fortement reticule ponctue. Sur l'abdomen et sur les jambes les reticulations s'accentuent dans un sens transversal ou oblique; sur les cotes du thorax elles se transforment presque en rides plus ou moins obliques. Sur le devant de la tete quelques gros points enfonces, epars, effaces.</paragraph>
<paragraph pageNumber="54">
Quelques poils dresses, jaunatres, de longueur inegale, repartis sur tout le corps, surtout sur le devant de la tete. Scapes et tibias sans poils dresses. Un duvet entierement couche de pubescence jaunatre est repandu sur tout le corps. Cette pubescence, assez courte et eparse sur la tete, les antennes et les pattes, est longue et abondante sur le thorax, les hanches et l'abdomen qu'elle colore en gris jaunatre soyeux et dont elle cache en grande partie la sculpture. Sur l'abdomen et en partie sur le thorax elle change de direction suivant des lignes transversales et longitudinales paralleles (en particulier la ligne mediane), ce qui donne a ces parties l'aspect d'un damier en rectangles gris-jaunatres chatoyants analogues aux raies du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27281" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus valdeziae Forel" lsidName-HNS="Camponotus valdeziae Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="54" phylum="Arthropoda" rank="species" species="valdeziae">C. Valdeziae</taxonomicName>
Forel et de la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:192647" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Plagiolepis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Plagiolepis custodiens (Smith)" lsidName-HNS="Plagiolepis custodiens (Smith)" order="Hymenoptera" pageNumber="54" phylum="Arthropoda" rank="species" species="custodiens">Plagiolepis custodiens</taxonomicName>
.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="54">Entierement noir, mat. Extremite du pygidium, des mandibules, des derniers articles des funicules et des tarses, rougeatre ou roussatre.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph>Une seule [[ worker ]] recoltee par le Dr Max Buchner a Malange pres de la cote d'Angola, Afrique occidentale (ma collection).</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph>
C'est probablement une [[ worker ]] moyenne. Cette curieuse et belle espece ne ressemble a aucun 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2414" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus Mayr" lsidName-HNS="Camponotus Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="54" phylum="Arthropoda" rank="genus">Camponotus</taxonomicName>
connu. Elle se rapproche a certains egards des 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26927" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus mayri Forel" lsidName-HNS="Camponotus mayri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="54" phylum="Arthropoda" rank="species" species="mayri">C. Mayri</taxonomicName>
Forel et 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27171" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus sericeus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus sericeus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="54" phylum="Arthropoda" rank="species" species="sericeus">sericeus Fab</taxonomicName>
., mais en differe completement par la forme du thorax et de l'epistome.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>