<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288221" ID-GBIF-Dataset="e86d37a9-c73a-47d0-a1df-be9ccb1f0f24" ID-GBIF-Taxon="100120226" ID-Zenodo-Dep="6288221" ModsDocID="3617" ModsID="3617" checkinTime="1243372995553" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1926" docId="79C8836237FF82A9E94D07E53DA90D1C" docLanguage="fr" docName="3617" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 13" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf" docTitle="Camponotus (Myrmespera) debellator Santschi, 1926, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="248" masterDocId="DECABB2F7D882FE8E2D963EB52CDA767" masterDocTitle="Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie)." masterLastPageNumber="267" masterPageNumber="207" pageNumber="247" updateTime="1645824197575" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1926</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>13</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>207</mods:start>
<mods:end>267</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3617</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288221" ID-GBIF-Taxon="100120226" ID-Zenodo-Dep="6288221" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:79C8836237FF82A9E94D07E53DA90D1C" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/79C8836237FF82A9E94D07E53DA90D1C" lastPageNumber="248" pageNumber="247">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="247">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:135266" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus (Myrmespera) debellator Santschi" lsidName-HNS="Camponotus (Myrmespera) debellator Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="247" phylum="Arthropoda" rank="species" species="debellator" subGenus="Myrmespera">Camponotus (Myrmespera) (1) debellator</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="247">
&quot; [[ worker ]], Long: 11,5 a 12 mm. Voisine de 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:134661" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus belligerum Santschi" lsidName-HNS="Camponotus belligerum Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="247" phylum="Arthropoda" rank="species" species="belligerum">belligerum Sants</taxonomicName>
. D'un jaune brunatre clair, mielleux, translucide. Le devant de la tete, surtout le vertex, jusqu'au niveau du bord posterieur des yeux, milieu du scape et dessus du gastre, moins une tache a la base, d'un brun marron nuageux et irregulier. Tres finement chagrinee lisse et luisante. Des poils jaunes fins tronques et assez courts clairsemes sur le gastre, plus rare sur le reste du corps, manquent sur les appendices. Une pubescence courte et tres clairsemee sur les joues, plus abondante sur les tarses, est presque nulle ailleurs.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="247">Tete trapezoidale (Longue de 2,5 mm. Large derriere de 2,2 mm. largeur anterieur 2 mm.) retrecie devant (a peine chez belligerum) les cotes et le bord posterieur presque droits avec les angles arrondis. Ocelle median distinct, les lateraux indiques par une petite fossette. Aretes frontales aussi longues que le sillon, peu sinueuses et faiblement ecartees derriere. Cet ecartement est a peine plus grand que l'intervalle qui le separe de l' oe il. Aire frontale beaucoup plus large que longue. Epistome convexe, subcarene derriere, avec un bord anterieur arque comme chez belligerum. Mandibules submates, finement striees, avec de nombreux points allonges, armees de 5 dents dont l'apicale tres longue et aigue. Scape long de 2,4 mm. un peu epaissi vers le bout depassant d'environ un quart de sa longueur le bord posterieur de la tete. Thorax plus haut et plus court que chez belligerum, la face declive de l'epinotum plus abrupte, un peu plus longue et formant, avec la basale, une convexite reguliere. Ecaille un peu plu &quot; » haute que chez belligerum. Gastre cylindrique, relativement grand. Tibias posterieur en cylindre comprime, garnis de 7 a 8 piquants et long de 3,3 mm.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="248" pageNumber="247">
[[ worker ]] &quot;. Long: 7,8 mm. D'un jaune brunatre clair comme la &quot; [[ worker ]], avec une legere bande brune nuageuse, de chaque cote du gastre. La tete est un peu plus large devant que derriere, plus large que chez belligerum, Le bord posterieur dessine derriere les yeux un are plus allonge (Il est
dessine un peu trop court dans la description de 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:134661" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus belligerum Santschi" lsidName-HNS="Camponotus belligerum Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="248" phylum="Arthropoda" rank="species" species="belligerum">C. belligerum</taxonomicName>
, 1920). L'epistome est plus nettement carene, bien que faiblement, et aussi arque a son bord anterieur. Le scape depasse d'environ la moitie de sa longueur le bord posterieur de la tete. Le profil du thorax a les memes proportions que chez la &quot; [[ worker ]], mais la face declive est plus courte. Ecaille a profil conique avec le quart inferieur de sa face anterieure verticale. Pour le reste comme chez 1 ' &quot; [[ worker ]].
</paragraph>
<paragraph pageNumber="248">[[ worker ]] '. Comme chez la [[ worker ]] &quot;, mais la tete plus allongee et le gastre plus rembruni.</paragraph>
<paragraph pageNumber="248">[[ queen ]]. Long: 12 mm. Ressemble beaucoup a l' [[ worker ]] major. Elle a une tache triangulaire allongee d'un brun pale sur le mesonotum. L'insertion alaire d'un brun fonce. Le dessus du gastre presente deux taches allongees tres floues, d'un brun jaunatre. Tete pas plus large que le thorax. (Un peu plus large chez la &quot; [[ worker ]]) et un peu moins elargie derriere. L'ecaille a son bord superieur tranchant, le reste comme chez la &quot; [[ worker ]].</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="248">South Rhodesia: Matopo (G. Arnold, 18, II, 1923).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>