<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292164" ID-GBIF-Dataset="08057cf3-02ed-4479-a7e7-555efc3be99a" ID-GBIF-Taxon="125135598" ID-Zenodo-Dep="6292164" ModsDocID="3798" checkinTime="1243374228842" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1896" docId="50A752286A23605B2F4DF8684D3C92F1" docLanguage="it" docName="3798" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 28" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf" docTitle="Pheidole pubiventris subsp. variegata Emery, 1896, n. subsp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="41" masterDocId="546EAD02FDFB07B30B548493FCDA0110" masterDocTitle="Studi sulle formiche della fauna Neotropica." masterLastPageNumber="107" masterPageNumber="33" pageNumber="40" updateTime="1645842123630" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Studi sulle formiche della fauna Neotropica.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1896</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>28</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>33</mods:start>
<mods:end>107</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3798</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292164" ID-GBIF-Taxon="125135598" ID-Zenodo-Dep="6292164" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:50A752286A23605B2F4DF8684D3C92F1" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/50A752286A23605B2F4DF8684D3C92F1" lastPageNumber="41" pageNumber="40">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="40">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:151493" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole pubiventris variegata Emery" lsidName-HNS="Pheidole pubiventris variegata Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="40" phylum="Arthropoda" rank="subSpecies" species="pubiventris" subSpecies="variegata">Ph. pubiventris Mayr subsp. variegata</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="subSpecies">n. subsp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="40">[[ soldier ]] In questa sottospecie, il capo, invece di essere tutto levigata e lucido nella sua meta posteriore e quasi interamente coperto di sottile scultura reticolata, che lo rende appannato e che lascia libere soltanto le gobbe occipitali e parte della fronte; le guance sono fittamente punteggiate e opache e portano inoltre rughe longitudinali irregolari che si estendono fino al livello del margine posteriore degli occhi, alcune di esse seguendo il corso delle lamine frontali, anche piu indietro; i punti foveiformi dietro gli occhi sono meno marcati che nel tipo (1). Lo scapo delle antenne raggiunge quasi gli angoli dell'occipite. Il pronoto non e distintamente angoloso ed e lucido nel mezzo, punteggiato e opaco sui lati, senza rughe trasverse distinte; il mesonoto offre un forte soleo e toro trasverso; il metanoto e il peduncolo sono quasi come nel tipo; il segmento principale dell' addome e finamente punteggiato e subopaco alia base. Capo e zampe testacei, ginocchi e tarsi brunicci, antenne brune, mandibole rossicce, torace, peduncolo e addome bruno castagno. Peli e pubescenza come nel tipo, la pubescenza del capo un poco piu copiosa. L. 3 3 / 4 — 4 mm. [[ worker ]] Differisce dal tipo per la grandezza minore, le guanee fittamente punteggiate, opache, il pronoto in massima parte</paragraph>
<paragraph pageNumber="40">(1) Queste fossette occupano un'area oblunga, situata dietro e alla parte mediale degli occhi; non sono segnalate dal Mayr nella sua descrizione.</paragraph>
<paragraph pageNumber="41">iiscio, lucente e il colore piu chiaro, bruno gialliccio, con le zampe e ii flagello piu chiari, l'addome piu scuro. L. 2 3 / 4 — 3 mm.</paragraph>
<paragraph pageNumber="41">[[ queen ]] Il colore di questa forma e caratteristico. II capo e testaceo-bruno, con la fronte e il contorno degli occhi piu o meno affumicati, le antenne brune, salvo la base e l'apice dello scapo, la base e l'ultimo articolo del flagello che sono testacei. Veduto di sopra, il mesonoto e giallo-testaceo, con due piccole macchie brune al margine anteriore (corrispondenti al luogo dei solchi parapsidiali) e una grande macchia rettangolare dello stesso colore aderente allo scutello; questo e quasi nero; episterniti del mesotorace e faccia ventrale giallo-testaceo; il resto bruno ferrugineo. Parte del peduncolo e il segmento principale dell'addome, nonche una zona apicale dei segmenti sono testacei. Zampe giallognole, pallidissime, con le anche un poco piu scure, i ginocchi e i tarsi bruni. Il capo e opaco, con fitta punteggiatura reticulata ed in oltre con rughe longitudinall spaziate. Il mesonoto e debolmente striato, con un'area mediana e due chiazze laterali levigate e lucide; scutello lucido, senza strie; mesopleure lucide; metanoto opaco e rugoso; peduncolo opaco, base del segmento seguente punteggiata, subopaca. Del resto corrisponde alla descrizione che Mayr ha data del tipo. L. 5 1 / 2, mm. Ali debolmente affumicate, con le coste bruno chiaro.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="41">
S. Jose, Costa Rica. — La 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33918" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole partita Mayr" lsidName-HNS="Pheidole partita Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="41" phylum="Arthropoda" rank="species" species="partita">Ph. partita</taxonomicName>
Mayr, che non conosco se non dalla descrizione, sembra avvicinarsi a questa forma.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>