<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292798" ID-GBIF-Dataset="8f62b302-dae3-4ba9-8236-287fff7c73de" ID-GBIF-Taxon="100129922" ID-Zenodo-Dep="6292798" ModsDocID="3953" ModsID="3953" checkinTime="1243374622060" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1894" docId="AF07CD9F69C2BFA3779D3526D199DB1D" docLanguage="fr" docName="3953" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 38" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3953/3953.pdf" docTitle="Myrmecia chasei Forel, 1894, nov. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="236" masterDocId="CBE56150564BFD1786F62A30D3DBE626" masterDocTitle="Quelques fourmis de Madagascar (récoltées par M. le Dr Völtzkow); de Nouvelle Zélande (récoltées par M. W. W. Smith); de Nouvelle Calédonie (récoltées par M. Sommer); de Queensland (Australie) (récoltées par M. Wiederkehr) ...." masterLastPageNumber="237" masterPageNumber="226" pageNumber="235" updateTime="1645844891510" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Quelques fourmis de Madagascar (récoltées par M. le Dr Völtzkow); de Nouvelle Zélande (récoltées par M. W. W. Smith); de Nouvelle Calédonie (récoltées par M. Sommer); de Queensland (Australie) (récoltées par M. Wiederkehr) ....</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1894</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>38</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>226</mods:start>
<mods:end>237</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3953/3953.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3953</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292798" ID-GBIF-Taxon="100129922" ID-Zenodo-Dep="6292798" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:AF07CD9F69C2BFA3779D3526D199DB1D" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/AF07CD9F69C2BFA3779D3526D199DB1D" lastPageNumber="236" pageNumber="235">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="235">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:31868" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Myrmecia" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Myrmecia chasei Forel" lsidName-HNS="Myrmecia chasei Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="235" phylum="Arthropoda" rank="species" species="chasei">Myrmecia Chasei</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="235">[[ worker ]]. — L. 14,5 mill. — Courte et robuste. Mandibules pas plus longues que la tete, droites a leur bord externe, armees d'environ 7 fortes dents et d'environ 7 dents plus petites dans leurs intervalles. Elles sont luisantes, striees, avec des points epars et une serie longitudinale de grosses fossettesTete rectangulaire, plus large, que longue, legerement concave derriere. Epistome profondement et largement echancre au milieu. Aretes frontales sinueuses, longues, aussi ecartees devant que derriere, convergentes a leur extremite posterieure. Le bord posterieur des yeux depasse a peine le milieu des cotes de la tete.</paragraph>
<paragraph pageNumber="235">Dos du thorax subdeprime, avec une etroite incisure entre le mesonotum et le metanotum. Le pronotum a deux epaules distinctes ou si l'on veut deux tubercules plats. Il est subborde derriere, plus large que long, ainsi que le mesonotum qui est faiblement convexe: Cotes du thorax assez comprimes. Metanotum allonge, subborde, faiblement convexe d'avant en arriere, avec la face basale bien plus longue que la face declive et passant a elle sans limite.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="236" pageNumber="235">Premier n oe ud du pedicule plus ou moins prismatique, mais presque deux fois plus large que long, avec un petiole anterieur tres court, plus court que le n oe ud, et une dent verticale devant, en dessous. Second n oe ud deux fois et demie plus large que long, tres largement attache a l'abdomen, avec un petit lobe transversal a son extremite anterieure inferieure. Pattes et antennes relativement courtes. Les scapes ne depassent pas l'occiput et sont subdeprimes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="236">Abdomen et 2 e n oe ud du pedicule faiblement luisants, finement reticules-ponctues. Le reste mat ou subopaque, grossierement et un peu reticulairement ride, finement et densement reticule, ponctue entre les rides.</paragraph>
<paragraph pageNumber="236">Les rides sont longitudinales sur la tete, le mesonotum et les cotes du thorax, transversales devant le pronotum, plus ou moins concentriques autour de chaque epaule du pronotum et sur l'ecaille, irregulierement reticulaires sur le dos du metanotum, transversalement reticulaires sur sa face declive.</paragraph>
<paragraph pageNumber="236">Une pilosite dressee, jaunatre, pointue, mediocrement abondante sur le corps et sur les pattes, surtout sur les tibias, nulle sur les scapes. Une pubescence jaunatre courte et fine, abondante, forme un duvet cendre distinct sur tout le corps, les pattes et les scapes, sans cacher la sculpture. Sur l'abdomen, le duvet est un peu jaunatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="236">Noire. Thorax et premier article du pedicule d'un rouge un peu jaunatre. Pattes et antennes d'un brun fonce. Mandibules et extremite des tarses d'un jaune roussatre sale. Perth (Australie occidentale), M. Chase.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>