<document ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5536974" ID-ISSN="0035-418X" ID-Zenodo-Dep="5536974" approvalRequired="2" approvalRequired_for_taxonomicNames="2" checkinTime="1632921589381" checkinUser="diego" docAuthor="Bergh, R." docDate="1896" docId="03EA87AEFFC7FF89D72CFEADFB17CCFB" docLanguage="fr" docName="RevSuisseZool.4.2.385-394.pdf.imf" docOrigin="Revue Suisse de Zoologie 4 (2)" docSource="http://dx.doi.org/10.5962/bhl.part.35506" docStyle="DocumentStyle:AB4FE8FA2C797BE00D46392BAC6C5240:RevSuisseZool.1893-2000.journal_article" docStyleId="AB4FE8FA2C797BE00D46392BAC6C5240" docStyleName="RevSuisseZool.1893-2000.journal_article" docTitle="Learchis indica Bgh. 1896, nov. sp." docType="treatment" docVersion="2" lastPageId="4" lastPageNumber="389" masterDocId="FFD3FFD6FFC6FF8DD473FF9CFFD2CD20" masterDocTitle="Eolidiens d'Amboine" masterLastPageNumber="394" masterPageNumber="385" pageId="1" pageNumber="386" updateTime="1632924291501" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Eolidiens d'Amboine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Bergh, R.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue Suisse de Zoologie</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1896</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>4</mods:number>
</mods:detail>
<mods:detail type="issue">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>385</mods:start>
<mods:end>394</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://dx.doi.org/10.5962/bhl.part.35506</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="DOI">10.5962/bhl.part.35506</mods:identifier>
<mods:identifier type="ISSN">0035-418X</mods:identifier>
<mods:identifier type="Zenodo-Dep">5536925</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5536974" ID-Zenodo-Dep="5536974" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:03EA87AEFFC7FF89D72CFEADFB17CCFB" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/03EA87AEFFC7FF89D72CFEADFB17CCFB" lastPageId="4" lastPageNumber="389" pageId="1" pageNumber="386">
<subSubSection box="[863,1504,303,339]" pageId="1" pageNumber="386" type="nomenclature">
<paragraph blockId="1.[863,1504,287,346]" box="[863,1504,303,339]" pageId="1" pageNumber="386">
<heading box="[863,1504,303,339]" centered="true" fontSize="8" level="2" pageId="1" pageNumber="386" reason="2">
<taxonomicName authority="Bgh." authorityName="Bgh." authorityYear="1896" box="[863,1263,303,339]" class="Gastropoda" family="Facelinidae" genus="Learchis" kingdom="Animalia" order="Nudibranchia" pageId="1" pageNumber="386" phylum="Mollusca" rank="species" species="indica" status="nov. sp.">
<emphasis box="[863,1111,305,339]" italics="true" pageId="1" pageNumber="386">L. indica</emphasis>
Bgh.
</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel box="[1302,1504,307,337]" pageId="1" pageNumber="386" rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</heading>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection box="[1099,1279,420,443]" pageId="1" pageNumber="386" type="description">
<paragraph blockId="1.[1098,1280,404,449]" box="[1099,1279,420,443]" pageId="1" pageNumber="386">
<figureCitation box="[1099,1272,420,443]" captionStart="EXPLICATION" captionStartId="10.[736,1053,345,380]" captionTargetBox="[105,2101,172,3428]" captionTargetPageId="11" captionText="EXPLICATION DE LA PLANCHE XVI Learchis indica Bgh. Fig. 1. Mandibule droite, dessinée à la chambre claire, vue du côté interne. X 100. a, partie cardinale. b, prolongement masticateur. c, cavité buccale latérale. Fig. 2. Bord antérieur de la mandibule gauche, vue du côté interne. Cam. lue, X 200. a et b, comme ci-dessus. Fig. 3. Partie de la radule avec plaques dentaires. Cam. lue, X 350. Fig. 4. La même, vue d'en haut. Même grossissement. Mijja longicornis Bgh. Fig. 5. Animal vu du côté dorsal. (Dessin original d'après l'animal vivant.) Fig. 6. Extrémité d'une papille dorsale. (Dessin original.) Fig. 7. Papille. Cam. lue, X 55. a, grande papille avec deux follicules hépatiques. Fig. 8. Anus, en forme de coupe; b, ouverture du rein. Fig. 9. Cnidae. Cam. lue, X350. Fig. 10. Système nerveux central, vu d'en haut et de derrière. Cam. lue, X 200. a, ganglions cérébro-pleuraux. b, ganglions pédieux. ce, ganglions rhinophoriaux (olfactifs). d, ganglions buccaux (et gastro-oesophagiens) Fig'. 11. Langue avec la radule, vue de côté. Cam. lue, X 350. Fig. 12. Une partie de la radule. Cam. lue, X 350. Fig. 13. Plaque dentaire, vue d'en haut. Cam. lue, X 350. Ennoia briareus Bgh. Fig. 14. L'animal vu du côté dorsal. (Dessin original d'après l'animal vivant.) Fig. 15. Partie de la radule avec plaques dentaires, vue de côté. Cam. lue, X350." figureDoi="http://doi.org/10.5281/zenodo.5536927" httpUri="https://zenodo.org/record/5536927/files/figure.png" pageId="1" pageNumber="386">Fig. 1-4</figureCitation>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection pageId="1" pageNumber="386" type="materials_examined">
<paragraph blockId="1.[372,2016,559,2980]" pageId="1" pageNumber="386">
<materialsCitation pageId="1" pageNumber="386" specimenCount="1" type_status="type">
Nous n'avons eu entre les mains qu'un seul 
<specimenCount box="[1581,1781,581,611]" pageId="1" pageNumber="386">individu</specimenCount>
de cette espèce; il n'était accompagné d'aucune note.
</materialsCitation>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection lastPageId="4" lastPageNumber="389" pageId="1" pageNumber="386" type="description">
<paragraph blockId="1.[372,2016,559,2980]" pageId="1" pageNumber="386">
L'animal, conservé dans l'alcool, était de couleur jaunâtre; les papilles étaient olivâtres avec la pointe jaune. La longueur du corps est de 
<quantity box="[784,968,912,950]" metricMagnitude="-2" metricUnit="m" metricValue="1.6" pageId="1" pageNumber="386" unit="mm" value="16.0">16 mm</quantity>
., sa hauteur de 
<quantity box="[1383,1585,908,950]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="2.5" pageId="1" pageNumber="386" unit="mm" value="2.5">2,5 mm</quantity>
. et sa largeur en avant de 
<quantity box="[625,797,997,1035]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="3.0" pageId="1" pageNumber="386" unit="mm" value="3.0">3 mm</quantity>
.; la longueur des papilles atteint 
<quantity box="[1674,1840,997,1033]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="4.0" pageId="1" pageNumber="386" unit="mm" value="4.0">4 mm</quantity>
., celle des rhinophores et des tentacules 
<quantity box="[1242,1448,1077,1119]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="2.5" pageId="1" pageNumber="386" unit="mm" value="2.5">2,5 mm</quantity>
. La largeur de la sole du pied est partout de 
<quantity box="[973,1177,1166,1205]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="2.5" pageId="1" pageNumber="386" unit="mm" value="2.5">2,5 mm</quantity>
., sauf en avant où ce chiffre est un peu dépassé; la longueur des expansions latérales du bord antérieur du pied est d'environ 
<quantity box="[1207,1418,1334,1372]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="1.4" pageId="1" pageNumber="386" unit="mm" value="1.4">1,4 mm</quantity>
., celle de 
<emphasis bold="true" box="[1698,1742,1341,1367]" pageId="1" pageNumber="386">la</emphasis>
queue est de 
<quantity box="[458,660,1417,1460]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="2.5" pageId="1" pageNumber="386" unit="mm" value="2.5">2,5 mm</quantity>
.
</paragraph>
<paragraph blockId="1.[372,2016,559,2980]" lastBlockId="2.[201,1872,230,2979]" lastPageId="2" lastPageNumber="387" pageId="1" pageNumber="386">La forme générale de l'animal est celle des genres voisins: le corps est un peu aplati, le bord du dos qui porte les papilles est un peu proéminent. Les côtés du corps, entre le bord du dos et celui du pied, sont, dans la partie inférieure, creusés d'une gouttière peu accentuée. La tête est assez grosse; la bouche, tout à fait antérieure, est en forme de T. Les rhinophores (fortement rétractés) sont annelés; les tentacules sont simples. Le dos porte, seulement sur son bord proéminent, les groupes de papilles; il est aplati presque jusqu'à la queue et en arrière fortement aminci. Les papilles sont réparties en 5 paires de groupes allongés, dont les derniers ne sont pas bien délimités les uns des autres. Les groupes de papilles sont formés par plusieurs rangées, très serrées, obliques et un peu courbées (à peu près comme chez les Coryphelles et les Facélines). Le premier groupe de papilles est formé de 7 rangées, la première composée de 2 papilles, les deux suivantes de 3 à 4, les quatrième et cinquième de 5 et les deux dernières de 6. Le deuxième groupe contient 5 rangées de 3 à 5 papilles chacune. Le troisième groupe a 4 rangées de 4 papilles chacune. Le quatrième groupe a 3 rangées de 3 papilles. Le cinquième groupe a 5 à 6 rangées de 3 à 4 papilles; enfin les 2 derniers groupes ne sont indiqués que par 1 ou 2 papilles. Les papilles, en forme de cône allongé, étaient du côté droit en général plus grosses que celles de gauche. L'orifice génital est placé à gauche sous la dernière er On transparence rangée du 1 groupe de papilles. voit par le rectum aller à la papille anale, située en dehors, entre la première et la seconde rangée du deuxième groupe de papilles.</paragraph>
<paragraph blockId="2.[201,1872,230,2979]" pageId="2" pageNumber="387">Le pied est assez large, surtout en avant, avec les angles antérieurs fortement proéminents et en forme de tentacules, sur lesquels se prolonge la forte rainure du bord antérieur. Le bord libre du pied est assez fortement saillant. La queue est assez longue et pointue.</paragraph>
<paragraph blockId="2.[201,1872,230,2979]" pageId="2" pageNumber="387">Sur une grande longueur, des deux côtés du corps, on voit par transparence la glande hermaphrodite granuleuse, jaunâtre et en avant, à droite, le rectum.</paragraph>
<paragraph blockId="2.[201,1872,230,2979]" pageId="2" pageNumber="387">Le système nerveux central est rouge jaunâtre. Les ganglions cérébro-pleuraux sont ovales, un peu élargis en avant. Les ganglions pédieux, dirigés en bas, sont plus petits, également ovales; ils sont reliés entre eux par une commissure qui est aussi longue que le diamètre transversal des deux ganglions cérébro-pleuraux. Les deux ganglions rhinophoriaux, presque sphériques et longuement pétioles, sont assez gros. Les ganglions buccaux sont ovales et reliés par une commissure assez courte. Les yeux, très brièvement pédicules, possèdent chacun un ganglion optique arrondi qui est plus petit que l'oeil luimême le pigment est noir et le cristallin jaune. Les otocystes; sont plus petits que les yeux et paraissent contenir un certain nombre d'otolithes.</paragraph>
<paragraph blockId="2.[201,1872,230,2979]" lastBlockId="3.[390,2037,206,2941]" lastPageId="3" lastPageNumber="388" pageId="2" pageNumber="387">
Autour de la partie extérieure de la bouche se trouve une forte couche de cellules glandulaires. Le bulbe pharyngien volumineux, assez haut, a une longueur de 
<quantity box="[1359,1548,2928,2971]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="1.5" pageId="2" pageNumber="387" unit="mm" value="1.5">1,5 mm</quantity>
. environ; la gaine de la radule est très peu proéminente. Les mandibules, de couleur cornée claire, sont ovales et un peu plus courtes que le bulbe pharyngien (
<figureCitation box="[980,1292,380,414]" pageId="3" pageNumber="388">fig. 1 et 2</figureCitation>
), avec la partie cardinale (
<figureCitation box="[412,585,464,492]" pageId="3" pageNumber="388">
fig. 1 
<emphasis box="[556,585,464,492]" italics="true" pageId="3" pageNumber="388">a</emphasis>
</figureCitation>
) assez forte et un prolongement masticateur allongé et un peu recourbé. Le bord masticateur porte une rangée de 12 à 14 denticules (
<figureCitation box="[788,973,628,662]" pageId="3" pageNumber="388">
fig. 2 
<emphasis box="[939,973,628,662]" italics="true" pageId="3" pageNumber="388">b</emphasis>
</figureCitation>
) émoussés, atteignant une longueur de 
<quantity box="[395,622,707,748]" metricMagnitude="-5" metricUnit="m" metricValue="2.0" pageId="3" pageNumber="388" unit="mm" value="0.02">0,02 mm</quantity>
. La cavité accessoire de la bouche a une large entrée (fig. 
<emphasis box="[534,593,801,828]" italics="true" pageId="3" pageNumber="388">le</emphasis>
). La langue, courte et épaisse, a son bord antérieur arrondi, portant 9 plaques dentaires plus en arrière il 
<emphasis box="[1866,1896,885,921]" italics="true" pageId="3" pageNumber="388">y</emphasis>
en a; 10, complètement développées et 2 plus jeunes; leur nombre total est donc de 21. Les dents sont d'un jaune clair; leur longueur (mesurée sur le côté dorsal) est de 
<quantity box="[1569,1802,1128,1170]" metricMagnitude="-4" metricUnit="m" metricValue="1.1" pageId="3" pageNumber="388" unit="mm" value="0.11">0,11 mm</quantity>
. et leur largeur atteint 
<quantity box="[805,1046,1214,1255]" metricMagnitude="-4" metricUnit="m" metricValue="1.2" pageId="3" pageNumber="388" unit="mm" value="0.12">0,12 mm</quantity>
. Elles sont semblables par la forme à celles des Facélines (
<figureCitation box="[948,1240,1307,1339]" pageId="3" pageNumber="388">fig. 3 et 4</figureCitation>
). De chaque côté du crochet, assez long et pointu, se trouvent 5 à 8 denticules allongés et acérés. Les glandes salivaires blanchâtres sont assez allongées.
</paragraph>
<paragraph blockId="3.[390,2037,206,2941]" pageId="3" pageNumber="388">
L'oesophage est court. L'estomac, situé sur la masse génitale antérieure, est assez gros et présente à sa face interne des plis accentués qui se continuent dans le canal hépatique principal (coecum stomacal). L'estomac reçoit de chaque côté un canal hépatique provenant du groupe antérieur de papilles; à droite, il donne naissance à l'intestin qui est aussi muni de forts replis longitudinaux. Les lobules hépatiques remplissent presque toute la cavité des papilles; leur surface est assez égale. Les sacs urticants, longs de 
<quantity box="[891,1319,2313,2352]" metricMagnitude="-5" metricUnit="m" metricValue="3.5" metricValueMax="4.0" metricValueMin="3.0" pageId="3" pageNumber="388" unit="mm" value="0.035" valueMax="0.04" valueMin="0.03">0,03 à 0,04 mm</quantity>
., sont brièvement pédicules et remplis de enidocystes et de enidse; ces dernières ont en général 
<quantity box="[601,1087,2479,2523]" metricMagnitude="-6" metricUnit="m" metricValue="6.0" metricValueMax="7" metricValueMin="5.0" pageId="3" pageNumber="388" unit="mm" value="0.006" valueMax="0.007" valueMin="0.005">0,005 à 0,007 mm</quantity>
. Les canaux hépatiques possèdent de forts replis à l'intérieur.
</paragraph>
<paragraph blockId="3.[390,2037,206,2941]" lastBlockId="4.[205,1844,274,477]" lastPageId="4" lastPageNumber="389" pageId="3" pageNumber="388">
La glande hermaphrodite, très allongée et jaunâtre, présente la structure ordinaire; dans les follicules périphériques des lobules se trouvent de grandes cellules ovariennes. La masse génitale antérieure a 
<quantity box="[944,1083,2899,2941]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="2.0" pageId="3" pageNumber="388" unit="mm" value="2.0">2 mm</quantity>
. de long; l'ampoule du canal hermaphrodite est brunâtre; la vésicule séminale, sphérique; le pénis, conique et inerme.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection box="[273,1221,435,477]" pageId="4" pageNumber="389" type="distribution">
<paragraph blockId="4.[205,1844,274,477]" box="[273,1221,435,477]" pageId="4" pageNumber="389">
<emphasis box="[273,468,446,476]" italics="true" pageId="4" pageNumber="389">Habitat</emphasis>
. Mer des Indes. Àmboine.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>