<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292073" ID-GBIF-Dataset="0b668320-e204-4af7-9206-3f791fa2091f" ID-GBIF-Taxon="100131103" ID-HNS-PUB="3815" ID-Zenodo-Dep="6292073" ModsDocAuthor="Emery, C." ModsDocDate="1899" ModsDocID="3815" ModsDocOrigin="http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf" ModsDocTitle="Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897-1898)." checkinTime="1243374253342" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1899" docId="668167D1CC6512C53974FF6BC4961AA5" docLanguage="it" docName="3815" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 31" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf" docTitle="Cataulacus porcatus Emery 1899, n. sp." docType="treatment" docVersion="11" lastPageId="25" lastPageNumber="288" masterDocId="8471556F42940C9D23E396F9F7B888AB" masterDocTitle="Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897 - 1898)." masterLastPageNumber="290" masterPageNumber="263" pageId="23" pageNumber="286" updateTime="1645841609201" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897 - 1898).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1899</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>31</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>263</mods:start>
<mods:end>290</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3815</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292073" ID-GBIF-Taxon="100131103" ID-Zenodo-Dep="6292073" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:668167D1CC6512C53974FF6BC4961AA5" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/668167D1CC6512C53974FF6BC4961AA5" lastPageId="25" lastPageNumber="288" pageId="23" pageNumber="286">
<subSubSection pageId="23" pageNumber="286" type="nomenclature">
<paragraph pageId="23" pageNumber="286">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27824" authority="Emery, 1899" authorityName="Emery" authorityYear="1899" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus porcatus Emery" lsidName-HNS="Cataulacus porcatus Emery" order="Hymenoptera" pageId="23" pageNumber="286" phylum="Arthropoda" rank="species" species="porcatus" status="n. sp.">Cataulacus porcatus</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel pageId="23" pageNumber="286" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection lastPageId="24" lastPageNumber="287" pageId="23" pageNumber="286" type="description">
<paragraph lastPageId="24" lastPageNumber="287" pageId="23" pageNumber="286">
[[ worker ]]. Nera, tutta opaca, parte delle tibie, tarsi e antenne piu o meno ferruginei, pochi e brevissimi peli claviformi sul tronco e sulle zampe. Capo, torace, peziolo e postpeziolo sono segnati di solchi longitudinali, separati da rughe grosse, fortemente ondulate; se ne contano 12 — 13 all'estremo posteriore del mesonoto; quelle del capo sono meno grosse di quelle del torace, esse si fanno piu sottili in avanti, e alcune di esse convergono verso un punto della linea mediana situato al livello del margine anteriore degli occhi; le rughe sono sottili e longitudinali 
<pageBreakToken pageId="24" pageNumber="287" start="start">sul</pageBreakToken>
clipeo, il quale e piano, con stretta incisura al suo margine anteriore. 11 capo e largo circa quanto e lungo, coi lati arcuati, alquanto ristretto in avanti, con un dente acuto innanzi all'occhio e due minuti denti molto ottusi a ciascuno degli angoli posteriori; il margine occipitale e sinuato o ottuso nel mezzo; la faccia dorsale del capo e fortemente convessa, per cui gli occhi grandi e depressi sono quasi laterali, e le scrobi sono fortemente deflesse nella loro parte posteriore. Il torace e marginato, la sutura pro-mesonotale affatto nulla, la meso-metanotale segnata come debole solco che non interrompe le rughe: il complesso del pronoto + mesonoto e poco piu largo che lungo; il pronoto offre a ciascuno dei suoi angoli anteriori due denti quasi rettangolari, separati da un'incisura; dietro di essi, il margine laterale e debolmente sinuato; segue una sporgenza larga e ritondata, che termina al limite tra pronoto e mesonoto; il margine laterale di quest'ultimo finisce con un dente che un' incisura separa dal meta-epinoto, il quale e fornito di brevi spine. Il peziolo e largo circa quanto e lungo; nel mezzo dei suoi lati ha superiormente un piccolo dente, dietro il quale si va ristringendo fino all' articolazione col segmento seguente; inferiormente, e fornito di dente diretto innanzi, dilatato alla estremita; il postpeziolo e largo quanto il peziolo e quasi della stessa forma, se non che i suoi denti laterali sono collocati piu vicino all'estremo anteriore, e la parte posteriore e piu fortemente ristretta. Il gastro e ovale, fittamente punteggiato e percorso da sottili rughe longitudinali ondulate. L. 3 1 / 2 — 4 1 / 4; due esemplari; e da notarsi che nel piu piccolo di essi, le rughe sono meno ondulate.
</paragraph>
<paragraph pageId="24" pageNumber="287">Nella [[ queen ]], i solchi e le rughe sono piu grossi, piu ondulati che nella [[ worker ]], particolarmente sul capo, dove hanno sul vertice un decorso irregolare. Gli ocelli minuti sono nascosti in fondo ai solchi. Le spine dell'epinoto sono piu corte, depresse, troncate. Il peziolo e piu largo che lungo, il gastro e allungato, con lati paralleli, e le sottili rughe longitudinali sono distinte soltanto nel terzo anteriore. L. 5 1 / 2 mm.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection pageId="25" pageNumber="288" type="discussion">
<paragraph pageId="25" pageNumber="288">
<pageBreakToken pageId="25" pageNumber="288" start="start">Sembra</pageBreakToken>
affine al 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27828" authorityName="Forel" authorityYear="1892" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus regularis Forel" lsidName-HNS="Cataulacus regularis Forel" order="Hymenoptera" pageId="25" pageNumber="288" phylum="Arthropoda" rank="species" species="regularis">C. regularis</taxonomicName>
For., ma differisce dalla descrizione, principalmente per le rughe ondulate e per la sutura promesonotale indistinta.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>