<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063608" ID-GBIF-Dataset="77d07a5c-cc8e-45f7-84bd-5587ecf0d3d5" ID-GBIF-Taxon="100126853" ID-Zenodo-Dep="5063608" ModsDocID="8111" checkinTime="1243377608815" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1914" docId="A01FD87A0C621A2228C347F9AB119973" docLanguage="fr" docName="8111" docOrigin="Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf" docTitle="Oligomyrmex alluaudi Santschi, 1914, n. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="82" masterDocId="FE06B16C2BBDFCD084D4F6343B802CB0" masterDocTitle="Formicidae." masterLastPageNumber="148" masterPageNumber="41" pageNumber="81" updateTime="1643598901224" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formicidae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1914</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>41</mods:start>
<mods:end>148</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">8111</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063608" ID-GBIF-Taxon="100126853" ID-Zenodo-Dep="5063608" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:A01FD87A0C621A2228C347F9AB119973" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/A01FD87A0C621A2228C347F9AB119973" lastPageNumber="82" pageNumber="81">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="81">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33046" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Oligomyrmex" kingdom="Animalia" lsidName="Oligomyrmex alluaudi Santschi" lsidName-HNS="Oligomyrmex alluaudi Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="81" phylum="Arthropoda" rank="species" species="alluaudi">Oligomyrmex Alluaudi</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="81">Fig. 9.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="82" pageNumber="81">
[[soldier]]. - Long, 1,5 a 1,6 mill. Jaune terne; tete d'un brun plus ou moins jaunatre avec le bord anterieur brun noir. Pilosite dressee tres fine, irreguliere et clairsemee. Pubescence assez abondante. Mandibules, milieu de l'epistome, promesonotum, dessus du pedicule et gastre lisses et luisants, le reste mat ou submat. - Tete ridee, reticulee en long (transversalement vers le bord posterieur). L'intervalle des rides est finement ponctue-re- ticule, surtout vers les cotes; les joues sont plutot striees sans ponctuation et assez luisantes. Occiput lisse en arriere. Dessous de la tete orne de grosses facettes confluentes. Thorax (moins le dessus du promesonotum), cotes du pedicule (surtout du premier n oe ud) assez finement reticules-ponctues. Tete rectangulaire d'un cinquieme a un quart plus longue que large, a cotes paralleles a peine un peu convexes, le bord occipital faiblement concave, les angles posterieurs arrondis sans trace de dents. Epistome en pente abrupte, formant deux carenes mousses se terminant chacune par une petite dent sur lc bord anterieur entre lesquelles il est echan- cre. Mandibules tres luisantes, convexes, de 5 dents obtuses. Yeux fort petits, indistincts, formes d'un seul ocelle au cinquieme anterieur. Le scape de- passe a peine, la moitie de la tete. Articles 2 a '6 du funicule plus courts qu'epais. Pronotum globuleux, mesonotum indistinct, la suture promesonotale peu ou pas distincte. Incisure epinotale assez profonde. L'epino- tum se releve un peu en avant et a sa face basale un peu plus large que longue, bordee ainsi que la face declive qui est plus courte et concave. Les angles superieurs sont ornes de petites dents aussi longues que larges a la base et legerement relevees. 1er n oe ud un peu plus long que haut, a sommet transversal et arrondi; 2me n oe ud a peine plus large que le precedent, un peu plus large que long. [[worker]]. - Long. 0,8 a 1 mill. Entierement jaune terne. Antennes et pattes plus pales. Pilosite comme chez le [[soldier]]. Mat avec un reflet graisseux. Tete et thorax reticules-ponctues (cette ponctuation est plus lache et plus superficielle que chez 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33054" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Oligomyrmex" kingdom="Animalia" lsidName="Oligomyrmex atomus Emery" lsidName-HNS="Oligomyrmex atomus Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="82" phylum="Arthropoda" rank="species" species="atomus">O. atomus Em.</taxonomicName>
surtout sur le dessus du pronotum et du pedicule qui sont aussi moins mats). Tete un peu plus longue que large, plus large en arriere, avec les angles posterieurs tres arrondis, assez excavee en arriere. Mandibules lisses, de 5 dents aigues. Yeux minuscules aux 2/5 anterieurs. Le scape depasse un peu le tiers posterieur de la tete. Promesonotum un peu plus long que large, abords anterieurs et lateraux arques. Epaules mousses, la suture promeso- notale effacee, la mesoepinotal imprimee. Epinotum comme chez le [[soldier]]; les epines aussi longues que le tiers de l'intervalle de leur base. Pedicule un peu reticule, lisse sur les noeuds qui sont de meme largeur. Bord anterieur da 1er n oe ud un peu concave. Voisin d' 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33054" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Oligomyrmex" kingdom="Animalia" lsidName="Oligomyrmex atomus Emery" lsidName-HNS="Oligomyrmex atomus Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="82" phylum="Arthropoda" rank="species" species="atomus">O. atomus Em.</taxonomicName>
de la Nouvelle-Guinee dont il differe surtout par la forme de la tete chez le [[soldier]] et la sculpture chez la [[worker]].
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="82">Afrique orientale anglaise: Shimoni (st. n° 9, nov. 1911), 2 [[soldier]] et 5 [[worker]]; - Kijabe, dans le Kikuyu escarpment (ait. 2.100 m., st. n° 27, dec. 1911), 4 [[worker]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>