<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288388" ID-GBIF-Dataset="fedc6056-bbcc-4c88-9111-cc458dfa3698" ID-GBIF-Taxon="100133363" ID-Zenodo-Dep="6288388" ModsDocID="3607" checkinTime="1243372888458" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1924" docId="86C51135DB94C70F166BF9CACA088372" docLanguage="fr" docName="3607" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 12" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3607/3607.pdf" docTitle="Cataulacus inermis Santschi, 1924, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="219" masterDocId="7AE8E5F63FEA5F1211C7542F02CB7FFE" masterDocTitle="Descriptions de nouveaux formicides africains et notes diverses. - II." masterLastPageNumber="224" masterPageNumber="195" pageNumber="218" updateTime="1645824605746" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Descriptions de nouveaux formicides africains et notes diverses. - II.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1924</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>12</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>195</mods:start>
<mods:end>224</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3607/3607.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3607</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288388" ID-GBIF-Taxon="100133363" ID-Zenodo-Dep="6288388" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:86C51135DB94C70F166BF9CACA088372" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/86C51135DB94C70F166BF9CACA088372" lastPageNumber="219" pageNumber="218">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="218">
118. - 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27802" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus inermis Santschi" lsidName-HNS="Cataulacus inermis Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="218" phylum="Arthropoda" rank="species" species="inermis">Cataulacus inermis</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="218">(fig. 10).</paragraph>
<paragraph pageNumber="218">[[ worker ]]. Long: 6 mm. Noir; scape, bout du funicule, tibias anterieurs et derniers tarses roussatres. Submat. Tres finement et irregulierement reticule avec des points peu profonds disperses sur la tete et des rides assez faibles irregulieres, allongees, vers ses bords sur le dos du pronotum et du mesonotum. Epinotum plus regulierement</paragraph>
<paragraph pageNumber="218">ride strie en travers. Des sillons reguliers sont disposes en long sur le petiole et le devant du postpetiole, en travers derriere celui-ci. Gastre densement ponctue avec de fines rides comme sur le thorax. Appendices et bords lateraux de la tete herisses de soies courtes et tronquees, le reste glabre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="218">Tete a peine plus longue que large derriere. Le bord posterieur faiblement concave avec les angles presque droits, et les cotes a peine convexes derriere les yeux, sans crenelure. Aretes frontales arquees et unidentees devant les yeux. Aire frontale et epistome bordes d'une etroite ligne moins sculptee. Bord anterieur de ce dernier imprime et echancre au milieu, dente aux angles. Mandibules reticulees-ridees a bord terminal oblique, arme d'une seule dent apicale. Petits articles du funicule transversaux, les trois derniers formant une massue tres distincte. Thorax plus long que large devant, convexe. Bords du pronotum assez droits, non creneles, les lateraux, en lames, convergent un peu en arriere et ont leurs angles arrondis ou mousses. Epinotum inerme avec les bords tres arrondis, la face basale un tiers plus courte que la declive, le sillon qui la separe de la mesopleure tres imprime, son angle infero anterieur termine par un petit tubercule.</paragraph>
<paragraph pageNumber="219">Petiole un quart plus long que large devant; ses bords releves dans leur moitie anterieure et presque droits, convergent un peu en arriere; les angles anterieurs nets. Faiblement convexe sur le profil, le devant de l'article se confond au milieu avec sa face declive. Un appendice tronque occupe le tiers anterieur de sa face inferieure carenee. Le postpetiole, a peine plus large que le petiole, a une forte crete transversale, fortement bidentee, qui le divise en deux faces superieures, l'anterieure concave transversalement, la posterieure convexe. Une dent marque le devant de son bord inferieur.</paragraph>
<paragraph pageNumber="219">Gastre lentiforme, un cinquieme plus long que large, echancre et borde devant. Cuisses larges et ridees.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="219">Congo belge: Kasai, Ngombe (Dr. H. Schouteden, 5 XI 1921).</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="219">
Cette curieuse espece est tres caracteristique par son epinotum. Elle se rapproche de 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27810" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" genus.outerRound="1" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus lobatus Mayr" lsidName-HNS="Cataulacus lobatus Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="219" phylum="Arthropoda" rank="species" species="lobatus">C. lobatus Mayr</taxonomicName>
, mais ce dernier a l'epinotum epineux.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>