<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293613" ID-GBIF-Dataset="6b0c9aea-d1a7-4694-b264-d2e2819f0807" ID-GBIF-Taxon="100127143" ID-Zenodo-Dep="6293613" ModsDocID="6877" checkinTime="1243377400577" checkinUser="christiana" docAuthor="Andre, E." docDate="1887" docId="2F2D026FEBE1BF22283617954E791720" docLanguage="fr" docName="6877" docOrigin="Revista de Entomologia 6" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6877/6877.pdf" docTitle="Leptomyrmex" docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="289" masterDocId="B6B97B4498F2AE33B85FEDBA3CD4E013" masterDocTitle="Description de quelques fourmis nouvelles ou imparfaitement connues." masterLastPageNumber="298" masterPageNumber="280" pageNumber="289" updateTime="1645847936847" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Description de quelques fourmis nouvelles ou imparfaitement connues.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Andre, E.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revista de Entomologia</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1887</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>6</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>280</mods:start>
<mods:end>298</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6877/6877.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">6877</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293613" ID-GBIF-Taxon="100127143" ID-Zenodo-Dep="6293613" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:2F2D026FEBE1BF22283617954E791720" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/2F2D026FEBE1BF22283617954E791720" lastPageNumber="289" pageNumber="289">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="289">
Genre 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2472" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Leptomyrmex" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Leptomyrmex Mayr" lsidName-HNS="Leptomyrmex Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="289" phylum="Arthropoda" rank="genus">LEPTOMYRMEX</taxonomicName>
Mayr.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="reference_group">
<paragraph pageNumber="289">Myrm. Studien, 1862. p. 695, ouvriere.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="290" pageNumber="289">Male: Tete tres allongee, plus de deux fois aussi longue que large, fortement retrecie en arriere a partir des yeux, non retrecie a sa partie anterieure ou ses bords lateraux sont a peu pres paralleles. &quot; Vue de profil, elle est mediocrement epaisse, sa face superieure est horizontale a partir de l'articulation des antennes jusqu'au bord posterieur des ocelles, puis elle s'incline obliquement en avant, tres abruptement en arriere. Mandibules longues, etroites, echancrees en dedans pres de leur base, avec un bord terminal allonge et inerme qui rejoint le bord interne sans transition marquee. Palpes maxillaires assez allonges, de 6 articles. Epistome grand, trapeziforme, non carene, un peu arque et non echancre a son bord anterieur; ses bords lateraux tres divergents en avant, son bord posterieur non avance entre les aretes frontales. Aire frontale triangulaire, peu distincte ainsi que le sillon frontal. Yeux tres grands, ovales, situes vers le milieu des bords lateraux de la tete; ocelles gros et tres rapproches l'un de l'autre. Antennes longues et greles; scape a peu pres cylindrique, court, seulement trois ou quatre fois aussi long que large; premier article du funicule tres court, cylindrique, seulement un peu plus long que large; les trois suivants tres allonges (les autres manquent). Thorax etroit; pronotum court, retreci en avant; mesonotum en ovale tres allonge, sa partie anterieure forme une saillie abrupte et perpendiculaire au dessus du pronotum, sa face dorsale est a peu pres horizontale; vu de profil, il a l'air d'une assise rectangulaire posee sur la partie posterieure du pronotum. Scutellum legerement convexe; metanotum allonge et insensiblement incline en arriere, sans limite entre sa face basale et sa face declive. Petiole petit, bas, nodiforme. Abdomen en ovale tres allonge, fortement retreci en avant, moins en arriere; organes genitaux peu saillants. Pattes tres longues et tres greles, eperons spiniformes. Ailes courtes, a nervulation tres incomplete; pas de cellule cubitale ni de cellule discoidale, le stigma manque completement et la nervure cubitale elle-meme n'est representee que par la trace isolee d'un de ses rameaux.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>