<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288618" ID-GBIF-Dataset="55842ff2-ec0c-4ec6-a196-1acddeefe301" ID-GBIF-Taxon="125135690" ID-Zenodo-Dep="6288618" ModsDocID="3603" checkinTime="1243372821238" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1923" docId="2F46C3AC3E753A7B71CC1AED3D992666" docLanguage="fr" docName="3603" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 11" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3603/3603.pdf" docTitle="Tetramorium perlongum" docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="285" masterDocId="523802F25B8DA8DC39C7B8B46F2F7226" masterDocTitle="Descriptions de nouveaux formicides Ethiopiens et notes diverses. - I." masterLastPageNumber="295" masterPageNumber="259" pageNumber="284" updateTime="1645825699554" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Descriptions de nouveaux formicides Ethiopiens et notes diverses. - I.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1923</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>11</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>259</mods:start>
<mods:end>295</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3603/3603.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3603</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288618" ID-GBIF-Taxon="125135690" ID-Zenodo-Dep="6288618" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:2F46C3AC3E753A7B71CC1AED3D992666" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/2F46C3AC3E753A7B71CC1AED3D992666" lastPageNumber="285" pageNumber="284">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="284">
45. - 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:37146" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Tetramorium" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Tetramorium perlongum Santschi" lsidName-HNS="Tetramorium perlongum Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="284" phylum="Arthropoda" rank="species" species="perlongum">Tetramorium perlongum</taxonomicName>
n. sp,
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="284">[[ worker ]]. Long: 4,1 mm. Noir; appendices brun fonce; mandibules, col, epines, pedicule du petiole et tarses jaune brunatre. Luisant. Tete et thorax grossierement et irregulierement rides reticules rugueux, Cette sculpture s'attenue sensiblement sur le dos du thorax. Pedoncule tres finement ponctue, submat. Epistome et gastre lisses et luisants. Pilosite roussatre, assez longue, obtuse et espacee sur le corps. Appendices pubescents.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="285" pageNumber="284">Tete pres d'un tiers plus longue que large, aussi etroite devant que derriere, les cotes assez convexes, le bord posterieur concave avec les angles posterieurs aigus. Les yeux tres convexe, sont places un peu en avant du milieu des cotes. Les aretes frontales, paralleles, sont prolongees jusqu'au quart posterieur par une grosse ride irreguliere. Une ride semblable, un peu plus courte, remplace le sillon frontal. Lobes frontaux bien developpes. L'epistome a une legere ride mediane tenant lieu de carene, ses cotes formant de grands lobes arrondis circonscrivant les fosses antennaires. Le scape depasse de plus d'un tiers le bord posterieur de la tete. Tous les articles du funicule sont
au moins trois fois plus longs qu'epais, sauf l'avant dernier qui est 2 1 / 2 fois aussi long que large. Mandibules finement striees, submates, de 7 a 8 dents. Thorax plus etroit que la tete. Pronotum et mesonotum arrondis, non bordes, a profil moyennement convexes. Le mesonotum est un peu etrangle et assez enfonce devant l'epinotum. La face basale de celui-ci est bordee, plus etroite devant, concave entre les epines et aussi longue que la declive. Epines fines, aigues, rectilignes, peu ecartees et aussi longues que la face basale. N oe ud du petiole aussi long que son pedicule; vu de dessus il parait ovale, un peu plus large derriere et aussi long que le postpetiole. Celui-ci est plus haut que long et un peu plus long que large, ses cotes arrondis avec leur plus grande largeur au tiers posterieur. Gastre court. Pattes longues.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="285">Angola: Benguela, Capelongo-Domgo, 1 [[ worker ]] au Museum de Paris (Mission de Rohan-Chabot.)</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>