<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293845" ID-GBIF-Dataset="3522c96e-6826-4521-9bb2-138bea813925" ID-GBIF-Taxon="100130873" ID-Zenodo-Dep="6293845" ModsDocID="3923" checkinTime="1243374344590" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1886" docId="8E28F06603195499D0C42C6034C0831F" docLanguage="fr" docName="3923" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 30" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3923/3923.pdf" docTitle="Camponotus meinerti Forel, 1886, n. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="61" masterDocId="378F84238253E15C64F5A6FFDAF858F2" masterDocTitle="Études myrmécologiques en 1886." masterLastPageNumber="215" masterPageNumber="131" pageNumber="59" updateTime="1645848993165" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Études myrmécologiques en 1886.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1886</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>30</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>131</mods:start>
<mods:end>215</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3923/3923.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3923</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">33E1E81D-6489-4D52-828D-DCA172BC7D97</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293845" ID-GBIF-Taxon="100130873" ID-Zenodo-Dep="6293845" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:8E28F06603195499D0C42C6034C0831F" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/8E28F06603195499D0C42C6034C0831F" lastPageNumber="61" pageNumber="59">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="59">
Esp. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:136290" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus meinerti Forel" lsidName-HNS="Camponotus meinerti Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="59" phylum="Arthropoda" rank="species" species="meinerti">C. Meinerti</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="60" pageNumber="59">[[ worker ]] major. Long. 8,5 a 9,6 mill. Tete (au milieu, sans les mandibules) longue de 2,95 mill., et large (au maximum) de 3,05 mill. Longueur d'une antenne 5,0 mill., d'un tibia posterieur 2,6 mill. Stature trapue, large. Tete un peu trapeziforme (vue de devant), a cotes peu convexes, elargie derriere ou elle est largement et fortement echancree. Front relativement large et un peu aplati. Mandibules epaisses, assez courtes, assez larges, a bord externe fortement courbe, munies de 6 dents assez obtuses. Elles sont luisantes, presque lisses (faiblement reticulees a leur base, un peu striees vers leur bord terminal) et abondamment fournies d'une ponctuation eparse reguliere relativement fine, mais tres nette. Du fond de chacun de ces points part un poil couche microscopique. Sur la chitine lisse, entre ces points, sont parsemes ca et la de petits points enfonces microscopiques. Epistome sans carene, muni d'un lobe anterieur court, etroit, trapeziforme-arrondi, echancre de chaque cote du lobe. L'epistome est presque rectangulaire, plat sur son tiers anterieur, un peu convexe sur son tiers posterieur, avec une impression au milieu de son bord anterieur, en dessus, et une seconde impression au milieu de son tiers posterieur. Chez la [[ worker ]] maxima, cette seconde impression est tres forte, suivie d'une autre au milieu du bord posterieur, et divise plus ou moins les 2 / 3 posterieurs de l'epistome en deux moities, dont chacune est convexe. Aire frontale grande, tres distincte, occupant plus du tiers du bord posterieur de l'epistome, Aretes frontales tres fortement recourbees. Chez la [[ worker ]] maxima une impression au tiers superieur du sillon frontal. Chez les [[ worker ]] major et meme chez certaines [[ worker ]] media la place des ocelles est marquee par trois fortes impressions ou fosses. Mais au fond de ces fosses il n'existe pas d'ocelle. Angles posterieurs de la tete tres marques, mais tout a fait arrondis. Le dos du thorax a partir du tiers posterieur du pronotum est large, un peu aplati, mais sans etre borde, sauf la face basale dn metanotum qui est carree, subbordee, presque plate, longue comme les 2 / 3 de la face declive et passe a cette derniere par une courbe arrondie. Le devant du pronotum est convexe et n'est nullement borde. La suture pro-mesonotale est tres fortement imprimee; la suture meso-metanotale l'est encore plus profondement et forme un faible etranglement. Ecaille elevee, ovale, assez mince, un peu plus convexe devant, que derriere, faiblement echancree, ronde ou meme acuminee au sommet. Abdomen ovale. Tibias un peu aplatis et elargis dans un sens mais ni prismatiques ni canneles. Scapes, surtout vers leur base, sensiblement aplatis.</paragraph>
<paragraph pageNumber="60">Finement ridee-reticulee et assez luisante. Abdomen et ecaille finement rides en travers. Front, epistome et joues a sculpture reticulee, un peu plus forte. La ponctuation eparse superposee est, partout piligere et se divise en deux categories. 1) Une abondante ponctuation mediocrement et regulierement espacee tres distincte sur le devant de la tete et sur l'abdomen, un peu plus effacee derriere la tete, fort effacee, mais encore perceptible sur le thorax et les pattes. Cette ponctuation est relativement fine et porte partout une pubescence tres fine, excessivement courte (un peu plus longue sur l'abdomen), entierement appliquee, jaunatre, presque microscopique sur le devant de la tete, mais egalement repartie sur tout le corps, sur les pattes et sur les scapes. 2) Une ponctuation irreguliere, extremement grossiere, presque toujours prolongee en rainures de direction irreguliere. Cette ponctuation porte les poils dresses. Les rainures sont surtout abondantes sur le pronotum, mais aussi sur le reste du dos du thorax et sur la moitie anterieure de l'abdomen. La pilosite dressee est jaunatre et tres eparse, un peu plus abondante sur le dos du thorax et le devant de l'abdomen, nulle sur les tibias et les scapes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="60">Entierement noir. Funicules, extremite des mandibules, eperons, extremite des tarses et bord posterieur des segments abdominaux un peu brunis.</paragraph>
<paragraph pageNumber="60">
[[ worker ]] minor. Long. 5,5 a 7 mill. Assez differente de la [[ worker ]] major. La tete est large, courte, (longue et large de 1,5 mill.), elargie et meme un peu concave derriere (meme chez les plus petites [[ worker ]]). Mandibules densement striees a leur extremite, a bord externe peu convexe. Epistome bien convexe, sans carene, a lobe anterieur tres court, arrondi (a peine trapeziforme). Pas trace d'impressions, sauf celle du milieu du bord anterieur qui n'est pas toujours distincte. Deux gros points enfonces pres du bord posterieur (on les voit aussi chez la [[ worker ]] major, mais moins distincts). Aretes frontales tres divergentes, tres courbees et tres distantes, un peu plus rapprochees de l' oe il que du sillon frontal. Le pronotum est subborde a ses angles anterieurs ce qui n'est pas le cas chez la [[ worker ]] major. La suture promesonotale est moins profonde, la suture meso-metanotale par contre beaucoup plus enfoncee que chez la [[ worker ]] major, ce qui produit un etranglement assez fort entre le mesonotum et le metanotum, tres semblable a celui du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:193713" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus sichelii Mayr" lsidName-HNS="Camponotus sichelii Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="60" phylum="Arthropoda" rank="species" species="sichelii">C. Sichelii</taxonomicName>
. Metanotum tres semblable a celui du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:193713" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus sichelii Mayr" lsidName-HNS="Camponotus sichelii Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="60" phylum="Arthropoda" rank="species" species="sichelii">C. Sichelii</taxonomicName>
, mais la face basale est carree, distinctement bordee, et plus courte relativement a la face declive. Du reste comme la [[ worker ]] major, mais la ponctuation superposee eparse est plus effacee.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="61">Cependant sur le pronotum on reconnait distinctement les grosses rainures caracteristiques.</paragraph>
<paragraph pageNumber="61">Si les [[ worker ]] media ne contituaient pas une serie de transitions entre la [[ worker ]] major et la [[ worker ]] minor on pourrait douter de l'identite specifique de ces dernieres.</paragraph>
<paragraph pageNumber="61">[[ queen ]] Long. 11 mill. Analogue a la [[ worker ]] major. L'epistome est assez plat, mais n'a que l'impression du bord anterieur et les deux gros points pres du bord posterieur. La tete est aussi large ou plus large que le thorax. Mesonotum finement reticule ou reticule-ride. Face declive du metanotum presque tronquee, presque perpendiculaire a la face basale qui est fort convexe. De chaque cote, entre les deux faces, le metanotum forme un tubercule extremement obtus (une impression longitudinale mediane separe ces deux tubercules). Bord superieur de l'ecaille droit ou a peine echancre. Ailes faiblement teintees de jaune brunatre vers leur base et vers leur bord anterieur; tache marginale brune. Du reste comme la [[ worker ]] major.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph>Malange (Angola), recolte par le Dr Buechner (ma collection); Gabon, recoltees par M. Buettner (Musee de Berlin). La [[ queen ]] est d'Accra (Musee de Berlin); M. le prof. Mayr me communique une [[ queen ]] presque identique d'Addah (cote d'Or). Je crois pouvoir rapporter les [[ queen ]] sans doute aux [[ worker ]].</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph>
Cette curieuse espece est sans doute voisine du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:230972" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Uploaded - Camponotus (Formica) obtusus" lsidName-HNS="Camponotus (Formica) obtusus" order="Hymenoptera" pageNumber="61" phylum="Arthropoda" rank="species" species="obtusus" subGenus="Formica">Camponotus (Formica) obtusus Smith</taxonomicName>
(Gatai, p. 30). Mais le 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:230973" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Uploaded - Camponotus obtusus" lsidName-HNS="Camponotus obtusus" order="Hymenoptera" pageNumber="61" phylum="Arthropoda" rank="species" species="obtusus">C. obtusus</taxonomicName>
est rouge devant et a sur l'abdomen une pubescence doree.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>