<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298234" ID-GBIF-Dataset="cfb8e440-eb5d-4511-aec4-8f7bafd621cd" ID-GBIF-Taxon="100128842" ID-Zenodo-Dep="6298234" ModsDocID="4277" checkinTime="1243375677263" checkinUser="christiana" docAuthor="Nylander, W." docDate="1846" docId="F3E417086037D2BC9D2F0ACBBB4655FD" docLanguage="en" docName="4277" docOrigin="Acta Societatis Scientiarum Fennicae 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf" docTitle="Formica pressilabris" docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="913" masterDocId="0C3ED014D2E52C3344DA15B8943BE564" masterDocTitle="Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae." masterLastPageNumber="944" masterPageNumber="875" pageNumber="911" updateTime="1645864480562" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Nylander, W.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Acta Societatis Scientiarum Fennicae</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1846</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>875</mods:start>
<mods:end>944</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4277</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298234" ID-GBIF-Taxon="100128842" ID-Zenodo-Dep="6298234" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:F3E417086037D2BC9D2F0ACBBB4655FD" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/F3E417086037D2BC9D2F0ACBBB4655FD" lastPageNumber="913" pageNumber="911">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="911">
10. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:29179" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Formica" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Formica pressilabris Nylander" lsidName-HNS="Formica pressilabris Nylander" order="Hymenoptera" pageNumber="911" phylum="Arthropoda" rank="species" species="pressilabris">F. pressilabris</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="911">Operaria: ferrugineo-rufa parum nitida, abdomine castaneoatro; palpis, antennarum flagellis et vertice brunneo-fuscescentibus, segmento anali rufo; palpis brevibus; clypeo ante marginem inferiorem transversim depresso; occipite emarginato; squama cordata, leviter emarginata.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="912" pageNumber="911">Femina: nigra nitidissima; ore, collari, metanoti apice, petiolo, trochanteribus et summo ano pallescentibus; palpis brevibus; clypeo ante marginem inferum trausversim depresso; occipite emarginata; squama cordata, emarginata; alis hyalinis, nervis et stigmate fuscescentibus.</paragraph>
<paragraph pageNumber="912">Mas: niger nitidus, metatarsis posticis et genitalibus pallescentibus; palpis brevibus; occipite obsolete concaviusculo; squama crassa subquadrata sursum rotundata, margine supero leviter emarginato.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="912">Hanc speciem hucusque in Fennia australi et in Karelia sat frequenter observavi, sed verisimiliter longius adbuc versus septentrionem procedit. Nidificat in lucis et pratis, acervum parvum, saepissime supra depressum, e frustulis culmorum gramineorum aut e foliis vacciuiorum libenter conficiens. Mares et feminae eodem fere aestatis tempore ac F. exsectae obveniunt (praesertim intra d. 15 - 25 Julii), feminae vero sat rarae.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="912">[[ worker ]]. Long. 1 3 / 4 - 2 1 / 4 lin. Simillima [[ worker ]] speciei prascedentis, sed vere distincta: palpis duplo brevioribus et aliter formalis, clypeo infra ad marginem depresso, vertice forte convexiori, pedibus nudis, squama parum sinuatim emarginata. Palpi maxillares proportione longitudinis articulorum (a minorem ad majorem) ut 5, 4, 6, 1, 3, 2; articulo quinto valde parvo, subannulari (in praecedentibus sunt 4, 5, 6 aeque longi cylindrici). Palpi labiales articulis 2 et 3 aequalibus suborbiculatis, 1 obconico, 4 oblongo longitudine 2 et 3 simul sumtorum. Segmentum anale rufum; segmentis vertralibus ad margines obsoletissime et basi abdominis ad insertionem petioli rufescentibus.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="913" pageNumber="912">[[ queen ]]. Long. 2 1 / 4 lin. notis jam allatis mox dignoscenda. Nitidissima nigra, thorace capiteque parum castaneis, subtilissime adpresse sparsim flavido-pubescens, mandibulis clypeoque ad angulum mandibularem utrinque et ano rufis; collari et prothorace interdum antice ad partem, metanoti apice, petiolo (praeter squamam) et trochanteralis dilutius aut obscurius pallidis, pedibus brunnescentibus, tarsis fere dilutioribus. Structura palporum et clypei ut in [[ worker ]]. Squama quasi in praecedente, sed adhuc compressior et supra latius emarginata. Cetera ut in diagnosi. Alas anticae long, fere 2 1 / 3 lin.</paragraph>
<paragraph pageNumber="913">[[ male ]]. Long. 2 1 / 2 lin. Niger parum nitidus; pleuris, metathorace et ventre nitidioribus; metatarsis posticis saltern basi et genitalibus ad partem pallidis. Palpi sicut in [[ worker ]] Oculi nudi. Pedes nudi (nec ut in priori pubescentes). Alae ut in [[ queen ]] hyalines obsoletissime fuscedine tinctae, nervis et stigmate fuscis; anticae long, fere 2 1 / 2 lin. Genitalia ut in priori; valvula ventralis pilosula.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>