<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290555" ID-GBIF-Dataset="43d5b307-0751-42ff-a3fa-b07f42a74b8c" ID-GBIF-Taxon="100129088" ID-Zenodo-Dep="6290555" ModsDocID="4022" checkinTime="1243375057358" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1910" docId="653608B324ED25693CA0A26CF8F92A4C" docLanguage="fr" docName="4022" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 54" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf" docTitle="Platythyrea arthuri Forel, 1910, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="11" masterDocId="9494D1F91BBBCA18423089810C32E636" masterDocTitle="Glanures myrmecologiques." masterLastPageNumber="32" masterPageNumber="6" pageNumber="10" updateTime="1645834007061" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Glanures myrmecologiques.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1910</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>54</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>6</mods:start>
<mods:end>32</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4022</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290555" ID-GBIF-Taxon="100129088" ID-Zenodo-Dep="6290555" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:653608B324ED25693CA0A26CF8F92A4C" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/653608B324ED25693CA0A26CF8F92A4C" lastPageNumber="11" pageNumber="10">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="10">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:34216" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Platythyrea" kingdom="Animalia" lsidName="Platythyrea arthuri Forel" lsidName-HNS="Platythyrea arthuri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="10" phylum="Arthropoda" rank="species" species="arthuri">Platythyrea Arthuri</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="10">- [[ worker ]]. - Long. 6,8 mill. - Mandibules mates, densement ponctuees, pubescentes, seulement un peu plus longues que larges, a bord terminal tranchant. Epistome transversalement concave, assez nettement delimite derriere. Aire frontale grande, triangulaire, plus haute que large, indistincte., Sillon frontal etale en large gouttiere et atteignant le quart posterieur de la tete. Tete un peu plus longue que large et fortement retrecie devant les yeux, elargie derriere, tronquee et concave a l'occiput, de sorte que les angles posterieurs sont droits ou presqueaigus, les bords etant presque droits de l' oe il a l'angle posterieur. Yeux grands, convexes, occupant plus du quart de la longueur de la tete et situes aux 2 / 5 anterieurs. Le scape atteint exactement le bord posterieur tronque. Articles 5 a 8 du funicule un peu plus epais que longs; le second article aussi long que le premier. Angles anterieurs du pronotum obtus, mais distincts. Dos du thorax allonge, mais assez plat, subborde, pas ou a peine convexe sur le profil. Suture promesonotale distincte; suture mesoepinotal obsolete. Pronotum plus long que large. Mesoepinotum plus de deux fois plus long que large, Face declive de l'epinotum fortement creusee, avec un rebord lateral aigu. Vue de dessus, la face basale est largement echancree au milieu de son bord posterieur, le milieu de l'echancrure passant a la face declive par un bord obtus, tandis que ses cotes tout faiblement releves en oreilles. N oe ud du pedicule allonge, presque cylindrique, presque deux fois plus long que large, faiblement attenue et abaisse en courbe devant, verticalement tronque derriere. Le bord de la surface plane tronquee est aigu, a peine avance en arriere et en haut. Abdomen fortement retreci apres le premier segment qui est legerement moins large et moins long que le second.</paragraph>
<paragraph pageNumber="10">Mate; tres densement et finement ponctuee. Abdomen et pattes subopaques, a ponctuation moins profonde. Les points ont partout une tendance a s'aligner en rides ou stries presque microscopiques.</paragraph>
<paragraph pageNumber="11">En outre de gros points espaces, effaces partout. Pilosite dressee nulle Pubescence fine, courte, jaunatre, espacee partout.</paragraph>
<paragraph pageNumber="11">Noire; pattes, antennes, mandibules et lobe anterieur des aretes frontales d'un rougeatre terne.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="11">Montagnes de l'Amber, nord de Madagascar, recue par M. Rolle.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>