<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288524" ID-GBIF-Dataset="55842ff2-ec0c-4ec6-a196-1acddeefe301" ID-GBIF-Taxon="125135710" ID-Zenodo-Dep="6288524" ModsDocID="3603" checkinTime="1243372821238" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1923" docId="8D9610C91F54842E6862371793BBC6C0" docLanguage="fr" docName="3603" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 11" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3603/3603.pdf" docTitle="Simopone grandis Santschi, 1923, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="260" masterDocId="523802F25B8DA8DC39C7B8B46F2F7226" masterDocTitle="Descriptions de nouveaux formicides Ethiopiens et notes diverses. - I." masterLastPageNumber="295" masterPageNumber="259" pageNumber="259" updateTime="1645825699554" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Descriptions de nouveaux formicides Ethiopiens et notes diverses. - I.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1923</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>11</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>259</mods:start>
<mods:end>295</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3603/3603.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3603</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288524" ID-GBIF-Taxon="125135710" ID-Zenodo-Dep="6288524" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:8D9610C91F54842E6862371793BBC6C0" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/8D9610C91F54842E6862371793BBC6C0" lastPageNumber="260" pageNumber="259">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="259">
I. - 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36109" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Simopone" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Simopone grandis Santschi" lsidName-HNS="Simopone grandis Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="259" phylum="Arthropoda" rank="species" species="grandis">Simopone grandis</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="259">[[ worker ]]. Long: 8,5 mm. Noire; appendices, moins les hanches et le milieu des cuisses, et bout du gastre, ferrugineux; reste des pattes et bout des articles du funicule brunatres. Tete irregulierement striee ridee jusqu'au vertex, le reste lisse et faiblement chagrine avec de gros points espaces. Pilosite roussatre, assez longue sur l'abdomen, partout assez abondante mais plus courte sur les membres.</paragraph>
<paragraph pageNumber="260">Tete rectangulaire, pres d'un tiers plus longue que large. Les yeux, tres saillants, sont au tiers posterieur des cotes. La tete est plus large a leur niveau, et devient tronquee derriere eux, de facon a produire une face posterieure. Bord posterieur de la tete crete, avec les angles subdentes. Face occipitale courte et large. Ocelles petits; le median est atteint par un sillon frontal luisant. Aretes frontales paralleles dans leurs deux quarts medians, convergentes en avant et divergentes en arriere jusqu'aux yeux. Aire frontale petite. L'epistome a une ride mediane en guise de carene. Mandibules lisses, a bord terminal inerme et aussi long que le bord interne, l'externe concave. Thorax en cylindre un peu deprime en dessus. Son profil dorsal faiblement convexe. Les cotes subparalleles, un peu rentrant au milieu. Le devant du pronotum et la face declive de l'epinotum bordes d'une arete nette. Suture promesonotale peu distincte, la mesoepinotale effacee. Petiole rectangulaire, un sixieme plus large que long, plus large derriere, ou les angles sont dentes, les cotes un peu arques, la face anterieure bordee, plane, lisse et sans points, comme la face declive de l'epinotum, ses angles anterieurs plus faiblement dentes que les posterieurs. Vue de profil la face superieure de cet article est convexe et s'abaisse fortement en arriere. Le dessous presente vers l'articulation anterieure une dent recourbee en arriere. Postpetiole tres convexe, un tiers plus large derriere que devant, ou il est de la meme largeur que le petiole. Le devant et les angles arrondis, les cotes presque droits, tres faiblement convexes. Premier article du gastre plus large que long, presque aussi large que la longueur du postpetiole. Pygydium termine par deux epines vers lesquels convergent deux rangees d'aiguillons obtus et assez longs.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="260">Congo belge: Kunungu (Dr. Schouteden), 2 avril 1921; 2 [[ worker ]] (Mus. Tervueren).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>