<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5641242" ID-GBIF-Dataset="9c76e2b3-cb64-47a6-bb31-fd916446a828" ID-GBIF-Taxon="100134054" ID-Zenodo-Dep="5641242" ModsDocID="3708" checkinTime="1243373351878" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1911" docId="F61DDF1C31F6B493476BFA144D2D2D45" docLanguage="fr" docName="3708" docOrigin="Revue Suisse de Zoologie 19" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3708/3708.pdf" docTitle="Sima arrogans Santschi, 1911, n. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="119" masterDocId="20C4532686DE65A27F46DAE30DF57B93" masterDocTitle="Nouvelles fourmis de Madagascar." masterLastPageNumber="134" masterPageNumber="117" pageNumber="117" updateTime="1635902081134" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Nouvelles fourmis de Madagascar.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue Suisse de Zoologie</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1911</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>19</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>117</mods:start>
<mods:end>134</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3708/3708.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3708</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">05E09686-344C-4230-9F63-F3F8238BAB8C</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5641242" ID-GBIF-Taxon="100134054" ID-Zenodo-Dep="5641242" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:F61DDF1C31F6B493476BFA144D2D2D45" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/F61DDF1C31F6B493476BFA144D2D2D45" lastPageNumber="119" pageNumber="117">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="117">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:145316" authority="Andrei" authorityName="Andrei" class="Hexapoda" family="Formicidae" genus="Sima" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Sima arrogans Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="117" phylum="Arthropoda" rank="species" species="arrogans">Sima arrogans</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="117">[[queen]]. Long. 9 mill. Noire. Scape et base du funicule jaune rougeatre assez clair. Reste du funicule, epistome, mandibules, moitie anterieure des joues (moins leur extreme bord), articulations des pattes et tarses d'un rougeatre plus ou moins sombre. Une tache triangulaire jaunatre sur le milieu du bord poste- rieur des 2me et 3me segments du gastre. Quelques soies de longueur variable, pointues, isolees sur le corps, plus abondantes aux deux extremites, plus courtes sous la tete. Pubescence assez abondante et passablement longue faisant passage a la pilosite dressee, luisante, presque lisse, avec une reticulation microscopique qui devient plutot transversale sur l'abdomen. Une ponctuation, tres dense sur le devant de la tete, devient moins serree en arriere, surtout sur le thorax, et plus fine et moins profonde, mais assez abondante sur le gastre.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="118" pageNumber="117">
Tete environ la moitie plus longue que large, a cotes paralleles en avant des yeux et tres legerement convexes en arriere. Le bord occipital est transversalement rectiligne avec les angles 
<pageStartToken pageNumber="118">accentues</pageStartToken>
, quoique assez rentres. Les yeux sont un peu plus rapproches de l'angle anterieur de la tete que de l'angle posterieur et en occupent bien plus du quart des cotes. Les aretes frontales, legerement divergentes, atteignent presque la hauteur du bord anterieur des yeux. L'epistome, grossierement ride en long, se releve et forme en avant un lobe arrondi, qui s'avance sensiblement en avant des mandibules. Le bord anterieur du lobe est obtusement dente, avec une forte echancrure en coin au milieu. Mandibules robustes, grossierement striees en long, ponctuees, assez regulierement courbees sur toute leur longueur (non brusquement coudees). Leur bord externe est passablement convexe, le bord terminal nettement concave et plus long que le bord interne. Arme de 7 dents irregulieres, mais assez nettes. Les apicales fort longues. (Ces mandibules rappellent celles de 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:179288" authority="Forel" authorityName="Forel" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Cremastogaster depressa (Latreille)" order="Hymenoptera" pageNumber="118" phylum="Arthropoda" rank="species" species="depressa">Cremastogaster depressa Latr.</taxonomicName>
) Les scapes atteignent en hauteur le bord posterieur de l' oe il. Articles 3 a 6 du funicule plus epais que longs. Le dernier un peu moins long que les deux precedents reunis. Thorax tres etroit. Pronotum plat, aussi long au milieu (sans le cou) que large. Mesonotum et scutellum faiblement voute d'avant en arriere. Epinotum subborde, face declive un peu plus courte que la basale, qui est faiblement convexe. Ailes hyalines, nervures et tache jaune brunatre. Petiole du 1er article long comme la moitie du n oe ud, formant en dessus une gouttiere re- trecie en arriere. La face superieure du n oe ud bordee, faiblement convexe transversalement, se retrecit insensiblement et s'abaisse assez brusquement en avant sans etre franchement tronquee. Les faces laterales planes sont bien plus larges que la face superieure, le dessous est reduit a une simple carene avec une expansion lamellaire translucide en dessous du petiole anterieur. 2me article bien plus large que le precedent, aussi large en arriere que long, mediocrement retreci en avant. Gastre allonge, le 2me segment plus etroit que le 1er et le 3me, qui sont sensiblement de meme longueur.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="119">
<pageStartToken pageNumber="119">Une</pageStartToken>
seule [[queen]] de Morondava (G. Grandidier, 1901) au Museum de Paris.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>