<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293428" ID-GBIF-Dataset="1ae74b69-c391-4cd1-b01f-3b15a6b03ca5" ID-GBIF-Taxon="100127017" ID-Zenodo-Dep="6293428" ModsDocID="6879" checkinTime="1243377449169" checkinUser="christiana" docAuthor="André, E." docDate="1890" docId="21328EF1FA8AD037E95F93B7F1A202CE" docLanguage="fr" docName="6879" docOrigin="Revista de Entomologia 9" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf" docTitle="Cremastogaster brunneipennis André, 1890, nov. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="325" masterDocId="41998D7FB38A0E3686861D852AAB43EB" masterDocTitle="Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale)." masterLastPageNumber="327" masterPageNumber="311" pageNumber="323" updateTime="1645847136840" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>André, E.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revista de Entomologia</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1890</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>9</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>311</mods:start>
<mods:end>327</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">6879</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293428" ID-GBIF-Taxon="100127017" ID-Zenodo-Dep="6293428" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:21328EF1FA8AD037E95F93B7F1A202CE" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/21328EF1FA8AD037E95F93B7F1A202CE" lastPageNumber="325" pageNumber="323">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="323">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:178965" authority="Forel" authorityName="Forel" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster brunneipennis André" lsidName-HNS="Cremastogaster brunneipennis Andre" order="Hymenoptera" pageNumber="323" phylum="Arthropoda" rank="species" species="brunneipennis">Cremastogaster brunneipennis</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="323">Ouvriere: Tete presque carree, a peu pres aussi longue que large, ses bords lateraux tres legerement arques, ses angles poste- rieurs fortement arrondis. Antennes de d 1 articles avec la massue de</paragraph>
<paragraph pageNumber="324">3 articles; scape atteignant mais ne depassant pas le bord posterieur de la tete. Yeux situes a peu pres au milieu des cotes de la tete. Mandibules longitudinalement striees avec quelques points epars. Epistome, aire frontale et joues tres finement et longitudinalement stries, le reste de la tete lisse et luisant avec quelques points fins et epars. Pronotum et mesonotum assez convexes, non bordes latera- lement: suture pro-mesonotale indistincte; mesonotum avec une tres faible carene mediane peu apparente et terminee en avant par un leger tubercule; un profond sillon transverse separe le mesono- tum du metanotum; ce dernier-est arme en arriere de deux epines aigues, divergentes, environ trois fois plus courtes que l'intervalle qui separe leur base » Thorax assez luisant, presque lisse, tres superficiellement ruguleux: cotes des mesonotum et metanotum ainsi que la face basale de ce dernier, plus distinctement et longitudinalement rides. Premier article du petiole courtement pyriforme, a peu pres aussi long que large ou un peu plus large que long, tres arrondi en avant, retreci en arriere; second article en ovale transverse, distinctement quoique superficiellement sillonne en long et echancre en arriere; les deux n oe uds sont presque lisses et luisants. Abdomen lisse et luisant. Pubescence fine, courte et tres eparse, un peu plus abondante sur l'abdomen. Pilosite rare, scape des antennes avec quelques poils obliques. Tout le corps d'un jaune plus ou moins rougeatre ou brunatre, passant parfois au rougeatre sale, abdomen d'un brun noir, souvent rougeatre a la base. - Long., 2 - 4 mill.</paragraph>
<paragraph pageNumber="324">Femelle: Tete plus large que longue, scape n'atteignant pas tout a fait l'occiput. Thorax relativement court: metanotum muni en arriere de deux tubercules dentiformes. Premier article du petiole trapezoidal, tronque en avant avec les angles anterieurs arrondis; second article deprime en dessus, sans sillon median et a peine echancre en arriere. Sculpture de la tete comme chez l'ouvriere, mais les stries sont plus apparentes et couvrent toute sa moitie ante- rieure: mesonotum et scutellum lisses et luisants avec quelques petits points epars; metathorax ride en divers sens et peu luisant. Ailes tres enfumees de brun, surtout a la base, avec un faible reflet violace; stigma et nervures bruns; la nervure transverse s'unit au rameau cubital externe a une certaine distance de. son origine.</paragraph>
<paragraph pageNumber="324">Entierement d'un jaune rougeatre ou d'un rougeatre, sale, dents des mandibules noires, thorax ordinairement plus jaunatre, marque souvent de trois bandes longitudinales brunatres, abdomen d'un brun rougeatre, plus clair a la base. - Long., 7 - 8 mill.</paragraph>
<paragraph pageNumber="324">Par sa couleur et son aspect general, cette espece, avoisine le.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="325">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:179386" authority="Forel" authorityName="Forel" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster gambiensis André" lsidName-HNS="Cremastogaster gambiensis Andre" order="Hymenoptera" pageNumber="325" phylum="Arthropoda" rank="species" species="gambiensis">C. gambiensis Andre</taxonomicName>
, mais l'ouvriere s'en distingue par sa taille moyenne generalement moindre, par sa tete plus carree avec le scape moins court, par le premier article de son petiole plus court, pyriforme, et par le second article marque en dessus d'un sillon distinct. La femelle est remarquable par ses ailes tres fortement enfumees.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>