<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6291602" ID-GBIF-Dataset="eaec8657-5b19-4ef9-a787-1b7a7ec3e9ba" ID-GBIF-Taxon="100129711" ID-Zenodo-Dep="6291602" ModsDocID="4001" checkinTime="1243374784146" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1905" docId="AEE620F64F3A119DECD363A36FF3B7DB" docLanguage="fr" docName="4001" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 49" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4001/4001.pdf" docTitle="Camponotus lutzi Forel, 1905, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="171" masterDocId="7C7AF00E392EC8CF11FF162C2F15EF6C" masterDocTitle="Miscellanea myrmicologiques, II (1905)." masterLastPageNumber="185" masterPageNumber="155" pageNumber="169" updateTime="1645838947212" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Miscellanea myrmicologiques, II (1905).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1905</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>49</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>155</mods:start>
<mods:end>185</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4001/4001.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4001</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6291602" ID-GBIF-Taxon="100129711" ID-Zenodo-Dep="6291602" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:AEE620F64F3A119DECD363A36FF3B7DB" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/AEE620F64F3A119DECD363A36FF3B7DB" lastPageNumber="171" pageNumber="169">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="169">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26909" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus lutzi Forel" lsidName-HNS="Camponotus lutzi Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="169" phylum="Arthropoda" rank="species" species="lutzi">Camponotus Lutzi</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="169">
- [[ worker ]] major. - Long. 7,5 a 8,2 mill. - Mandibules epaisses, armees de six dents, a bord externe fortement courbe vers l'extremite, lisses, sauf quelques points pres du bord terminal. Epistome carene, fortement prolonge devant en un lobe rectangulaire semblable a celui du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26978" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus nigriceps (Smith)" lsidName-HNS="Camponotus nigriceps (Smith)" order="Hymenoptera" pageNumber="169" phylum="Arthropoda" rank="species" species="nigriceps">C. nigriceps Sm.</taxonomicName>
, c'est-a-dire echancre au milieu du bord anterieur et pourvu a chaque angle anterieur d'une dent recourbee en dehors. L'epistome est du reste de forme ordinaire, elargi devant, retreci derriere. Aire frontale peu marquee. Aretes frontales sinueuses et divergentes. Tete con- vexe, en trapeze peu accentue, assez faiblement retrecie devant, mediocrement echancree derriere, a cotes mediocrement convexes.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="170">
<pageStartToken pageNumber="170">Yeux</pageStartToken>
mediocrement convexes, situes au 3 e cinquieme, a partir de devant. Les scapes, un peu elargis sur leur moitie peripherique, depassent l'occiput de 1 / 4 a peine de leur longueur. Dos du thorax faiblement convexe et lentement retreci d'avant en arriere, con- vexe transversalement, avec les sutures distinctes. La face declive du metanotum, en talus assez rectiligne, un peu plus courte que la face basale, passe a elle par une courbe tres brusque. Ecaille assez epaisse, biconvexe, epaissie vers la base, a bord superieur tres obtus. Abdomen fort petit, subtronque devant. Pattes plutot longues. La stature generale rappelle un peu celle des 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26478" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus femoratus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus femoratus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="170" phylum="Arthropoda" rank="species" species="femoratus">C. femoratus</taxonomicName>
F. et 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26268" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus blandus (Smith)" lsidName-HNS="Camponotus blandus (Smith)" order="Hymenoptera" pageNumber="170" phylum="Arthropoda" rank="species" species="blandus">blandus</taxonomicName>
Sm., mais elle est plus grele et l'abdomen est plus petit. Les tibias sont subcylindriques et ont a leur face interne une rangee de tres petits piquants assez nombreux.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="170">Densement et finement reticule-ponctue sur la tete, reticule sur le thorax et transversalement chagrine sur l'ecaille, l'abdomen et les membres. Subopaque; tete presque mate. De gros points enfonces piligeres, distincts sur le devant de la tete et les scapes, effaces ailleurs.</paragraph>
<paragraph pageNumber="170">
Tout le corps abondamment recouvert d'une pilosite dressee assez grossiere, mais pointue, d'un jaune brillant, qui est plus eparse sur les scapes, rare sur les cuisses et nulle sur les tibias. Pubescence adjacente jaunatre, longue, tres distincte, mais espacee, assez egalement repartie partout, ne formant nulle part duvet. Sur l'abdomen elle rappelle celle du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27038" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus herculeanus pennsylvanicus (DeGeer)" lsidName-HNS="Camponotus pennsylvanicus (DeGeer)" order="Hymenoptera" pageNumber="170" phylum="Arthropoda" rank="species" species="pennsylvanicus">C. pennsylvanicus De Geer</taxonomicName>
.. Noir. Devant de la tete jusqu'a l'aire frontale, mandibules et pattes d'un roux brunatre. Cuisses et hanches d'un jaune roussatre. Funicules bruns. Bord posterieur des segments abdominaux d'un jaune dore.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="170">[[ worker ]] minor. - Long. 5,9 a 7 mill. - Tete d'une forte moitie plus longue que large, a cotes paralleles des mandibules aux yeux, puis retrecie avec le bord convexe jusqu'au trou occipital, sans former ni bord posterieur, ni cou. Les scapes depassent l'occiput de pres de la moitie de leur longueur. L'epistome est carene et a devant un lobe assez court, en forme de trapeze arrondi, sans echancrure ni dents. Les gros points du devant de la tete sont moins nets que chez la grande [[ worker ]], et le roux du devant de la tete devient jaunatre et s'etend lateralement jusqu'aux yeux, qui sont aussi plus gros et plus convexes. Du reste en tout point comme la grande [[ worker ]].</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="171" pageNumber="170">
[[ queen ]]. - Long. 12 a 13 mill. - Tete nettement en forme de trapeze, retrecie devant, a cotes peu convexes. Thorax bien plus etroit que la tete. Metanotum avec une face basale subhorizontale et une face declive subverticale, plus longue qu'elle. Le thorax est finement reticule et assez luisant; le scutellum fait un peu bosse, depassant le mesonotum. Ecaille faiblement echancree au sommet. Pilosite et 
<pageStartToken pageNumber="171">pubescence</pageStartToken>
plus faibles que chez l'ouvriere, mais reparties do meme.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="171">Noire. Pattes rougeatres. Mandibules et bord anterieur de la tete bruns. Les ailes manquent.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="171">Sao Paolo, Bresil. De nombreuses [[ worker ]] et une $ nichant dans la cavite des bambous (Dr Ad. Lutz).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>