<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289323" ID-GBIF-Dataset="37bccf8d-fa01-4ce8-9f21-fe5763a7e1bb" ID-GBIF-Taxon="100128790" ID-Zenodo-Dep="6289323" ModsDocID="4075" checkinTime="1243375472370" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1922" docId="50AF154BBE1C12C31EA089A473B6FBA4" docLanguage="fr" docName="4075" docOrigin="Revue Suisse de Zoologie 30" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4075/4075.pdf" docTitle="Cremastogaster (Physocrema) fulmeki Forel, 1922, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="96" masterDocId="8CFCF7311FE59956A673DC2739893EB3" masterDocTitle="Glanures myrmecologiques en 1922." masterLastPageNumber="102" masterPageNumber="87" pageNumber="95" updateTime="1645827643487" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Glanures myrmecologiques en 1922.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue Suisse de Zoologie</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1922</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>30</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>87</mods:start>
<mods:end>102</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4075/4075.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4075</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289323" ID-GBIF-Taxon="100128790" ID-Zenodo-Dep="6289323" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:50AF154BBE1C12C31EA089A473B6FBA4" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/50AF154BBE1C12C31EA089A473B6FBA4" lastPageNumber="96" pageNumber="95">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="95">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:232091" authority="Forel" authorityName="Forel" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Cremastogaster (Physocrema) fulmeki" order="Hymenoptera" pageNumber="95" phylum="Arthropoda" rank="species" species="fulmeki" subGenus="Physocrema">Cremastogaster (Physocrema) fulmeki</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="95">Longueur: 3 mm, 6 - 4 mm, 5. Mandibules epaisses, ridees en long, un peu obliquement, avec quelques gros points, luisantes du reste et pourvues de cinq dents. Bord anterieur de l'epistome deprime, echancre, au milieu; epistome, du reste, fort convexe au milieu. Tete (sans les mandibules) carree, a bord posterieur concave, a cotes peu convexes, un peu retrecie en avant, surtout chez les petites [[ worker ]]; yeux peu convexes, situes au milieu du bord lateral. Les scapes epais sont loin d'atteindre le bord posterieur de la tete; il s'en faut d' 1 1 / 2 fois leur epaisseur. Le premier article du funicule est aussi epais a son extremite qu'il est long; les cinq suivants sont 1 1 / 2 a 2 fois plus epais que longs. Le septieme, plus epais que long, quoique plus gros que les precedents, ne fait pas partie de la massue qui n'est que de trois articles. Les articles 8 et 9 de la massue sont aussi epais que longs; le dernier seul est de 1 1 / 2 a 2 fois plus long qu'epais.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="96" pageNumber="95">Pronotum large; ses angles anterieurs obtusement proemi- nents. Suture promesonotale distincte, mesonotum rond. Epinotum bien moins renfle que chez deformis, a peu pres comme chez vacca, pas plus large que le pronotum, mais plus haut que le mesonotum dont il est separe par une profonde suture. Sa face basale rectangulaire, plus large que longue, se termine derriere par deux longues dents, epaisses de la base a l'extre- mite, distinctement recourbees en dedans, plus longues que larges, obtuses au bout, ayant un peu l'air de deux cornes. Sa face declive est subverticale, plus haute que la basale, a laquelle elle passe par une concavite surtout visible au milieu de cette derniere. Petiole fortement retreci a son tiers anterieur, puis elegamment elargi en forme de lyre dont les cotes deviennent paralleles et se terminent chacun par une dent pointue, aplatie et tres distincte. Ces deux dents comprennent, entre elles, un bord posterieur concave. Postpetiole de 1 1 / 3 a 1 1 / 2 fois plus large que long, plus large que le petiole, et traverse tout du long par un sillon median qui le partage en deux moities. Abdomen court, cordiforme, a bord anterieur presque droit. Pattes relativement courtes et epaisses, comme les antennes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="96">Luisant avec des points epars. Des stries longitudinales sur les joues, sur l'occiput (?) et sur le postpetiole, obliques dans diverses directions sur le thorax. Une longue pubescence grisatre partout sur le corps et sur les membres, fort difficile a distinguer des stries sur les Fourmis qui sont toutes plus ou moins huileuses. Des poils obliques sur les scapes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="96">
D'un brun presque noir. Mandibules, pattes et antennes brunes. Tarses et funicules rougeatres. Chez beaucoup d'individus, l'epinotum est aussi d'un rougeatre terne, rappelant ainsi la couleur du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:232092" authority="Forel, 1912" authorityName="Forel" authorityYear="1912" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Physocrema" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Physocrema inflata" order="Hymenoptera" pageNumber="96" phylum="Arthropoda" rank="species" species="inflata">Physocrema inflata</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="96">Sumatra, recu par le Dr Fr. Maidl, et recolte par le Dr Leo Fulmek a Deli dans les branches creuses d'une Nucleca.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="96">
Cette espece est voisine de 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:232093" authority="Forel, 1912" authorityName="Forel" authorityYear="1912" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Physocrema" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Physocrema vacca" order="Hymenoptera" pageNumber="96" phylum="Arthropoda" rank="species" species="vacca">vacca For.</taxonomicName>
et de 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:232094" authority="Forel, 1912" authorityName="Forel" authorityYear="1912" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Physocrema" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Physocrema stethogompha" order="Hymenoptera" pageNumber="96" phylum="Arthropoda" rank="species" species="stethogompha">stethogompha Wheeler</taxonomicName>
, mais elle se distingue, pour le moins, de toutes deux par ses membres courts et trapus, par sa massue antennaire de trois articles, par les dents cornues epaisses de son epinotum et par la forme aberrante de son petiole.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>