<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298246" ID-GBIF-Dataset="cfb8e440-eb5d-4511-aec4-8f7bafd621cd" ID-GBIF-Taxon="100128847" ID-Zenodo-Dep="6298246" ModsDocID="4277" checkinTime="1243375677263" checkinUser="christiana" docAuthor="Nylander, W." docDate="1846" docId="162211E9E0ADB1539C4613B2FCD5116D" docLanguage="en" docName="4277" docOrigin="Acta Societatis Scientiarum Fennicae 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf" docTitle="Formica fusca Linn" docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="920" masterDocId="0C3ED014D2E52C3344DA15B8943BE564" masterDocTitle="Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae." masterLastPageNumber="944" masterPageNumber="875" pageNumber="919" updateTime="1645864480562" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Nylander, W.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Acta Societatis Scientiarum Fennicae</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1846</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>875</mods:start>
<mods:end>944</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4277</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298246" ID-GBIF-Taxon="100128847" ID-Zenodo-Dep="6298246" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:162211E9E0ADB1539C4613B2FCD5116D" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/162211E9E0ADB1539C4613B2FCD5116D" lastPageNumber="920" pageNumber="919">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="919">
15. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:29086" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Formica" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Formica fusca Linnaeus" lsidName-HNS="Formica fusca Linnaeus" order="Hymenoptera" pageNumber="919" phylum="Arthropoda" rank="species" species="fusca">F. fusca Linn</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="reference_group">
<paragraph pageNumber="919">Fn. Suec. 1722. Latr. Fourm. 159, pl. VI, fig. 32. [[ worker ]] [[ queen ]] [[ male ]]. Fabr. Piez. 392, 13. Hueber Rech. Fourm, pl. 2, fig. 8, 9, 10, [[ queen ]] [[ worker ]] [[ male ]]. Zett. Ins. Lapp. 448, 4. Lepel. S: t Farg. Hymen. 205, 6. Dahlb. mscrpt.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="919">Femina: fusco-nigra nitida cinereo-micans, mandibulis rufescenlibus, antennarum scapis pedibusque ferrugineo-lestaceis; alis albo-hyalinis, nervis et stigmate fuscis; squama lata triaugulariter subrotundata; abdomine polito, subnudo.</paragraph>
<paragraph pageNumber="919">Mas: fusco-niger nitidus cinereo-micans, antennarum scapis saepissime et pedibus genitalibusque testaceo-flavescentibus; squama crassa subquadrata; supra concaviuscula.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="919">Habitare videtur in omnibus regiqnibus Europae. In Fennia occurrunt mares teminaeque sub m. Junio et Julio parcius.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="919">[[ worker ]]. (Operariam hujus hucusque ab operaria prascedentis notis positivis distinguere haud valeo, nec conjecturas audeo, quando eam numquam simul cum femina in nido observavi; determinado igitur omnis differenda, donec melius docuerit experientia).</paragraph>
<paragraph pageNumber="920">[[ queen ]]. Long. 3 1 / 2 lin. Simillima [[ queen ]] praecedentis, tamen sequentibus notis distincta. Magnitudo paullo major. Caput et thorax dense subtiliter adpresse cinereo-pubescentia, micantia. Occiput thoracis latitudine. Antennae scapis et basibus flagellorum testaceo-ferrugineis. Alas albo-hyalinae, nervis et stigmate fuscis, radice et tegula testaceis nitidis; alae anticae 3 1 / 2 lin. longae. Prothoracis margo pleuralis et sternalis rufescens. Pedes pallide testaceo-ferruginei, coxis prater apicem fuscis. Abdomen nitidissimum subaenescens, thorace paulo longius ovale, latius et depressius quam in procedente, segmento tertio latiori quam secundo, multo latiori quam quarto; segmentis omnibus subtilissime sparse adpresse cinereo-pubescentibus, basibus late nudis politis, apicibus praesertim in lateribus et ventre membranaceo-pallescentibus; segmentum secundum ad basin supra utrinque trausversum obsolete impressum; anus summus rufescens.</paragraph>
<paragraph pageNumber="920">[[ male ]]. Long. 3 1 / 2 lin. habitu similis feminae, formatione partium apud mares in hac subdivisione solita. Mandibula; apice rufescentes. Oculi prominuli nudi; ocelli in prominentia obsoleta verticis. Antennae scapis vel pallide testaceis vel obscuris. Thorax tamquam caput sericeo-micans. Alae ut in [[ worker ]], interdum obsoletissime fuscescentes; anticae long. 3 lin. Pedes pallide testacei coxis plus minus fuscis et articulo tarsorum ultimo parum obscuro. Abdomen sericeo nitens paulum subaenescens, interdum brunnescens, marginibus segmentorum certo situ cinerascenti-membranaceis. Genitalia cum valvula ventrali flavidopilosula, pallide testacea.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>