<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294827" ID-GBIF-Dataset="3b0ceec6-0f22-437b-96a9-8e3197e6a125" ID-GBIF-Taxon="100128398" ID-Zenodo-Dep="6294827" ModsDocID="4101" checkinTime="1243375536359" checkinUser="christiana" docAuthor="Roger, J." docDate="1863" docId="05EC33039E0BF6B59D3C98230A85766C" docLanguage="de" docName="4101" docOrigin="Berliner Entomologische Zeitschrift 7" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4101/4101.pdf" docTitle="Pheidole flavens Roger, 1863, nov. sp .." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="198" masterDocId="4156D7398AC0775EF2E2DA2E1F3BCD86" masterDocTitle="Die neu aufgeführten Gattungen und Arten meines Formiciden-Verzeichnisses, nebst Ergänzung einiger früher gegeben Beschreibungen." masterLastPageNumber="214" masterPageNumber="131" pageNumber="198" updateTime="1645852707357" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Die neu aufgeführten Gattungen und Arten meines Formiciden-Verzeichnisses, nebst Ergänzung einiger früher gegeben Beschreibungen.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Roger, J.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Berliner Entomologische Zeitschrift</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1863</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>7</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>131</mods:start>
<mods:end>214</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4101/4101.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4101</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">8C6ABAF9-FB7B-40E2-8B73-8C69A0B3E755</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294827" ID-GBIF-Taxon="100128398" ID-Zenodo-Dep="6294827" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:05EC33039E0BF6B59D3C98230A85766C" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/05EC33039E0BF6B59D3C98230A85766C" lastPageNumber="198" pageNumber="198">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="198">
89. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33744" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole flavens Roger" lsidName-HNS="Pheidole flavens Roger" order="Hymenoptera" pageNumber="198" phylum="Arthropoda" rank="species" species="flavens">Pheidole flavens</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel>nov. sp ..</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="198">Soldat, etwas ueber 2 Millim. lang, hell roethlich gelb, glaenzend, maessig abstehend behaart, Hinterleib etwas heller. Der Kopf ist gross, etwas breiter ab das Abdomen, am Vorderhand schwaerzlich, hinten stark ausgerandet und vor der Aufrandung ziemlich breit und tief eingedrueckt. Keine Stirnrinne. Vorn und in der Mitte ist der Kopf dichter-, seitlich weitlaeufig laengsgestreift oder gerunzelt, nach hinten aber glatt. Die Mandibeln sind zerstreut punktirt, sonst glatt, am Schneiderand schwaerzlich, vorn zweizaehnig, d. h. vor der Spitze eingekerbt. Das Pronotum hat vorgezogene, aber abgerundete Ecken, ist oben fast glatt oder sehr undeutlich quer gerunzelt. Das Mesonotum ist hinten abgestutzt, quer vorragend. Das Metanotum hat 2 Zaehne. Das zweite Stielchenglied ist quadratisch, abgerundet, hinten nur sehr wenig schmaeler als vorn, in der Mitte nicht ausgezogen. Hinterleib glatt, Schienen abstehend behaart.</paragraph>
<paragraph pageNumber="198">[[ worker ]] l. 5 Millim. lang, ebenfalls hell roethlich gelb, Kopf und Thorax matt, Hinterleib glaenzend, maessig abstehend behaart, ebenso die Beine. Kopf vorn mit dem Clipeus fein laengsrunzlig, im Uebrigen wie auch der Thorax sehr, fein und dicht verworren, oder fingerhutartig punktirt. Pro- und. Mesonotum ohne Grenze, gewoelbt, vom Metanotum tief abgetrennt, dieses mit 2 kurzen, an der Basis ziemlich breiten Zaehnen. Zweiter Knoten des Stielchens quadratisch, nur wenig breiter als der erste, mit abgerundeten Ecken. Hinterleib glatt.</paragraph>
<paragraph pageNumber="198">[[ queen ]] 3.5 Millim. lang, ebenfalls roethlich gelb, Hinterleib fleckenweise braeunlich, glaenzend, reichlicher abstehend behaart. Kopf laengsgestreift oder gerunzelt, am Hinterrand und in der Mitte des, Clipeus glatt, ebenso die Mandibeln, die einzeln punktirt sind. Pround Mesonotum sind oben glatt, glaenzend, an der Seite wie das Metanotum schwach gerunzelt, letzteres mit 2 kurzen, ziemlich kraeftigen, nach rueckwaerts gerichteten Zaehnen. Fluegel sehr schwach gelblich getruebt, mit sehr blassen Adern.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="198">Cuba.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>