<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288169" ID-GBIF-Dataset="e86d37a9-c73a-47d0-a1df-be9ccb1f0f24" ID-GBIF-Taxon="100120354" ID-Zenodo-Dep="6288169" ModsDocID="3617" ModsID="3617" checkinTime="1243372995553" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1926" docId="43A18617BB180E2B0CF4146B58D04853" docLanguage="fr" docName="3617" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 13" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf" docTitle="Monomorium jucundum Santschi, 1926, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="233" masterDocId="DECABB2F7D882FE8E2D963EB52CDA767" masterDocTitle="Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie)." masterLastPageNumber="267" masterPageNumber="207" pageNumber="232" updateTime="1645824197575" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1926</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>13</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>207</mods:start>
<mods:end>267</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3617</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288169" ID-GBIF-Taxon="100120354" ID-Zenodo-Dep="6288169" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:43A18617BB180E2B0CF4146B58D04853" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/43A18617BB180E2B0CF4146B58D04853" lastPageNumber="233" pageNumber="232">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="232">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:140388" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Monomorium" kingdom="Animalia" lsidName="Monomorium jucundum Santschi" lsidName-HNS="Monomorium jucundum Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="232" phylum="Arthropoda" rank="species" species="jucundum">Monomorium jucundum</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="232">[[ worker ]]. Long: 2,3 a 2,5 mm. Noir. Mandibules, antennes, articulations des cuisses, trochanters, tibias, tarses et une tache a la base du gastre d'un jaune brunatre clair. Le scape et la tache du gastre sont parfois un peu plus obscurs. Lisse et tres luisant. Mesopleure et episternum, reticules et submats. Bord anterieur de la tete etroitement striole. Pilosite dressee fine, longue, assez abondante. Une longue pubescence dressee sur les antennes, moins riche sur les tibias et rare sur les cuisses.</paragraph>
<paragraph pageNumber="232">Tete un cinquieme plus longue que large, les cotes assez convexes, le bord posterieur large et droit, les angles peu arrondis et peu rentres. Vue de derriere la face occipitale est fortement echancree. Yeux un peu convexes, arrondis, grands comme une fois et demi leur distance au bord anterieur de la tete, et places au tiers anterieur de ses cotes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="233">Epistome avance, le bord anterieur echancre entre les angles mousses qui terminent deux fortes carenes. Mandibules lisses avec quelques points epars, armees de 4 dents. Le scape atteint le bord posterieur de la tete. Articles 2 a 8 du funicule a peu pres aussi longs qu'epais. Articles 9 et io plus longs que larges. Le dernier de l'antenne presque trois fois plus long qu'epais. Le profil du promesonotum dessine une convexite assez reguliere et assez forte du col au sillon metanotal. Cette convexite est un peu plus accusee au niveau du mesonotum. Echancrure metanotale assez evasee, ses deux bords sont d'inclinaison subegale. Epinotum long comme les deux tiers des segments precedents et dessinant un profil d'une convexite analogue. Face declive longue comme la moitie de la basale a laquelle elle est unie par un angle a peine indique, longuement arrondi. Ces deux faces un peu convexes transversalement. Pedicule du petiole long comme la moitie de la base du n oe ud. Celui-ci est plus haut que l'epinotum, aussi haut que long a sa base suspediculaire, en cone bas et arrondi au sommet, ses bords anterieurs et posterieurs de meme inclinaison, le dessous faiblement convexe. Postpetiole aussi long que le n oe ud du petiole, un tiers plus bas et fort convexe sur le profil. Vu de dessus il parait arrondi, aussi large que long et que la face basale de l'epinotum et plus large que le petiole. Gastre deprime et tronque a la base. Cuisses assez enflees.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="233">Congo belge: Luebo (Dr. Schouteden, 16, XII, 1921). 3 [[ worker ]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>