<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063329" ID-GBIF-Dataset="e383e7f9-2485-4785-99f4-e722801074d5" ID-GBIF-Taxon="100126935" ID-Zenodo-Dep="5063329" ModsDocID="8070" checkinTime="1243377495418" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1900" docId="BAB317E16635D98586A223559949D86F" docLanguage="fr" docName="8070" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 44" docSource="http://antbase.org/ants/publications/8070/8070.pdf" docTitle="Leptogenys turneri" docType="treatment" docVersion="11" lastPageNumber="68" masterDocId="93E059C322CFEDF83CB66FD86DA8BFFE" masterDocTitle="Ponerinae et Dorylinae d'Australie. Récoltés par MM. Turner, Froggatt, Nugent, Chase, Rothney, J. - J. Walker, etc." masterLastPageNumber="77" masterPageNumber="54" pageNumber="67" updateTime="1643599183719" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Ponerinae et Dorylinae d'Australie. Récoltés par MM. Turner, Froggatt, Nugent, Chase, Rothney, J. - J. Walker, etc.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1900</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>44</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>54</mods:start>
<mods:end>77</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/8070/8070.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">8070</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063329" ID-GBIF-Taxon="100126935" ID-Zenodo-Dep="5063329" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:BAB317E16635D98586A223559949D86F" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/BAB317E16635D98586A223559949D86F" lastPageNumber="68" pageNumber="67">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="67">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:30070" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Leptogenys" kingdom="Animalia" lsidName="Leptogenys turneri Forel" lsidName-HNS="Leptogenys turneri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="67" phylum="Arthropoda" rank="species" species="turneri">Leptogenys Turneri</taxonomicName>
now sp.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="67">
- [[ worker ]]. - Long. 10 a 11 mill. - Les mandibules, longues et etroites a leur base et jusqu'apres leur milieu, laissent un espace entre elles et l'epistome, puis s'elargissent en se courbant en dehors, de sorte que leur bord externe est fortement concave ou forme un angle rentrant, arrondi. Elles forment une sorte de bord terminal tranchant, obliquement tronque, dont la limite est marquee par une dent minuscule et un angle. fort obtus. Elles sont luisantes, irregulierement striees, avec des points epara. Epistome carene, avance en lobe tout a fait arrondi et fortement dentele a son bord anterieur; il a environ 11 dents. Les scapes depassent l'occiput de pres des 2 / 5 de leur longueur. Yeux tres gros et tres convexes. Pas d'ocelles. Tete en trapeze, fort retrecie derriere, a cotes peu convexes, a bord posterieur non echancre. Sa longueur depasse a peine sa largeur anterieure. Le mesothorax est fortement resserre comme dans le genre 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:146781" authority="Mayr, 1861" authorityName="Mayr" authorityYear="1861" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Acantholepis" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Plantae" lsidName="Acantholepis Mayr" lsidName-HNS="Acantholepis Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="67" phylum="Arthropoda" rank="genus">Acantholepis</taxonomicName>
; le pronotum est ovale, avec les cotes et le dos fort convexes. Mesonotum petit, en disque aussi long que large. Vu de profil, une forte echancrure mesonotale, tres profonde, mais evasee. Metanotum convexe, retreci devant, elargi derriere; la face basale passe insensiblement a la face declive par une convexite bien arrondie. N oe ud du pedicule retreci devant, elargi et tronque derriere, arrondi de profil en une courbe elegante et tres convexe d'avant en bas en dessus derriere. Cette courbe constitue presque une arete tranchante situee entre les deux faces laterales comprimees et se termine derriere, au haut de la surface posterieure verticalement tronquee, par une forte pointe ou epine un peu courbee, dirigee en arriere et en haut, longue de 0,35 mill, et pas tres aigue. L'abdomen n'est nullement resserre apres son premier segment. Le n oe ud du pedicule est 1 1 / 2 fois plus long que large, distinctement petiole devant.
</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="68" pageNumber="67">Epistome ride en long. Tete et cotes du mesonotum tres grossierement et profondement reticules rugueux, avec des rugosites plus fines au fond des mailles, assez luisants. Thorax et pedicule tres grossierement rides et assez luisants. Les rides sont circulaires sur le devant el les cotes du pronotum, longitudinales des le milieu du pronotum au bord posterieur du mesonotum et sur le n oe ud du pedicule, transversales sur le dos des faces basale et declive du metanotum, irregulieres sur les cotes du metanotum. Face posterieure tronquee du n oe ud du pedicule et abdomen lisses et luisants.</paragraph>
<paragraph pageNumber="68">Pilosite dressee fine, d'un roux jaunatre, abondante partout, aussi sur lea tibias et les scapes. Pubescence tres diluee, sauf sur les pattes et les antennes ou elle est abondante.</paragraph>
<paragraph pageNumber="68">Noire; epistome, mandibules, antennes, pattes et extremite de l'abdomen d'un brun roussatre.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="68">Mackay, Queensland (Turner).</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="68">Cette belle et singuliere espece est tres aberrante.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>