<document ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.3994689" ID-GBIF-Dataset="92f14d8c-845d-4410-95e6-ef458099f30f" ID-GBIF-Taxon="167288025" ID-Zenodo-Dep="3994689" ID-ZooBank="5A656421-53CF-46A4-B2B0-0219EA6BF759" LSID="urn:lsid:zoobank.org:act:54F33B81-5197-497B-94EE-E97DA9388916" approvalRequired="1" approvalRequired_for_treatments="1" checkinTime="1597962224800" checkinUser="admin" docAuthor="Bequaert, Michel" docDate="1959" docId="03D687AD5964FFFBFFAEF704FAA2F7C6" docLanguage="fr" docName="bequaert_1959.pdf.imf" docOrigin="South African Animal Life (Results of the Lund University Expedition in 1950 - 1951), Lund: Almqvist and Wiksell" docStyle="DocumentStyle{}" docTitle="Syllegomydas brincki Bequaert 1959, n. sp." docType="treatment" docUuid="54F33B81-5197-497B-94EE-E97DA9388916" docUuidSource="ZooBank" docVersion="15" lastPageId="11" lastPageNumber="367" masterDocId="FFEFFFD55963FFF0FFE3FFE9FFBEFFB3" masterDocTitle="Chapter XVIII. Diptera (Brachycera): Mydaidae" masterLastPageNumber="372" masterPageNumber="356" pageId="7" pageNumber="363" updateTime="1643596125561" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Chapter XVIII. Diptera (Brachycera): Mydaidae</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Bequaert, Michel</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:originInfo>
<mods:dateIssued>1959</mods:dateIssued>
<mods:publisher>Almqvist and Wiksell</mods:publisher>
<mods:place>
<mods:placeTerm>Lund</mods:placeTerm>
</mods:place>
</mods:originInfo>
<mods:titleInfo>
<mods:title>South African Animal Life (Results of the Lund University Expedition in 1950 - 1951)</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>356</mods:start>
<mods:end>372</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:classification>book chapter</mods:classification>
<mods:identifier type="DOI">http://doi.org/10.5281/zenodo.3994689</mods:identifier>
<mods:identifier type="GBIF-Dataset">92f14d8c-845d-4410-95e6-ef458099f30f</mods:identifier>
<mods:identifier type="Zenodo-Dep">3994689</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">5A656421-53CF-46A4-B2B0-0219EA6BF759</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-GBIF-Taxon="167288025" LSID="urn:lsid:zoobank.org:act:54F33B81-5197-497B-94EE-E97DA9388916" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/03D687AD5964FFFBFFAEF704FAA2F7C6" lastPageId="11" lastPageNumber="367" pageId="7" pageNumber="363">
<subSubSection box="[77,612,2285,2328]" pageId="7" pageNumber="363" type="nomenclature">
<paragraph blockId="7.[77,612,2285,2328]" box="[77,612,2285,2328]" pageId="7" pageNumber="363">
<taxonomicName authority="Bequaert, 1959" authorityName="Bequaert" authorityYear="1959" box="[77,488,2285,2328]" class="Insecta" family="Mydidae" genus="Syllegomydas" kingdom="Animalia" order="Diptera" pageId="7" pageNumber="363" phylum="Arthropoda" rank="species" species="brincki" status="n. sp .">
<emphasis box="[77,488,2285,2328]" italics="true" pageId="7" pageNumber="363">Syllegomydas brincki</emphasis>
</taxonomicName>
<emphasis bold="true" box="[505,612,2291,2328]" pageId="7" pageNumber="363">
<taxonomicNameLabel box="[505,612,2291,2328]" pageId="7" pageNumber="363">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</emphasis>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection box="[76,227,2363,2393]" pageId="7" pageNumber="363" type="multiple">
<paragraph blockId="7.[76,227,2363,2393]" box="[76,227,2363,2393]" pageId="7" pageNumber="363">
(
<figureCitation box="[90,214,2363,2393]" captionStart-0="Fig" captionStart-1="Fig" captionStartId-0="8.[398,455,1483,1518]" captionStartId-1="9.[187,244,1048,1083]" captionTargetBox-0="[443,1960,386,1442]" captionTargetBox-1="[113,1595,795,1009]" captionTargetPageId-0="8" captionTargetPageId-1="9" captionText-0="Fig. 6-8. Syllegomydas brírwkí n. sp. 6. ♂. Face, péristome, cavité buccale avec trompe réduite, antennes. 7. 5. A. hypopyge de profil; B. Edéage, face dorsale. 8. ♀. Oviscapte, vue termine-latérale." captionText-1="Fig. 9. Syllegomydas brincki n. sp. A &amp; B. ♂ et ♀. Extrémité du tarse postérieur." figureDoi-0="http://doi.org/10.5281/zenodo.3994695" figureDoi-1="http://doi.org/10.5281/zenodo.3994697" httpUri-0="https://zenodo.org/record/3994695/files/figure.png" httpUri-1="https://zenodo.org/record/3994697/files/figure.png" pageId="7" pageNumber="363">Fig. 6-9</figureCitation>
)
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection pageId="7" pageNumber="363" type="materials_examined">
<paragraph blockId="7.[74,1691,2433,2510]" pageId="7" pageNumber="363">
<materialsCitation ID-GBIF-Occurrence="2846759302" collectingDateMax="1951-06-13" collectingDateMin="1951-06-12" country="Namibia" latitude="-18.16028" location="Anabib (Orupembe)" longitude="12.56222" pageId="7" pageNumber="363" specimenCode="339" specimenCount="1" specimenCount-male="1" stateProvince="Kunene" typeStatus="holotype">
<emphasis bold="true" box="[117,315,2435,2458]" pageId="7" pageNumber="363">S.W. Africa</emphasis>
: Kaokoveld, 
<location LSID="urn:lsid:plazi:treatment:03D687AD5964FFFBFFAEF704FAA2F7C6:8EA060605964FFF7FDC6F66BFB62F612" box="[549,1244,2433,2465]" country="Namibia" latitude="-18.16028" longitude="12.56222" name="Anabib (Orupembe)" pageId="7" pageNumber="363" stateProvince="Kunene">
Anabib (Orupembe), 
<quantity box="[895,1039,2434,2458]" metricMagnitude="5" metricUnit="m" metricValue="1.609344" pageId="7" pageNumber="363" unit="mi" value="100.0">100 miles</quantity>
W Ohopoho
</location>
, 
<specimenCount box="[1272,1292,2435,2464]" pageId="7" pageNumber="363" type="male">♂</specimenCount>
<typeStatus box="[1308,1443,2433,2464]" pageId="7" pageNumber="363">holotype</typeStatus>
, 
<collectingDate box="[1472,1691,2434,2458]" pageId="7" pageNumber="363" value="1951-06-12" valueMax="1951-06-13" valueMin="1951-06-12">
12— 1 
<date box="[1552,1691,2434,2458]" pageId="7" pageNumber="363" value="1951-06-03">3.VI. 1951</date>
</collectingDate>
(No. 
<specimenCode box="[157,209,2479,2503]" pageId="7" pageNumber="363">339</specimenCode>
)
</materialsCitation>
. — 
<materialsCitation ID-GBIF-Occurrence="2846759304" box="[291,1535,2478,2510]" collectingDate="1951-06-05" country="Namibia" latitude="-18.3125" location="Omutati" longitude="13.06167" pageId="7" pageNumber="363" specimenCode="329" specimenCount="1" specimenCount-female="1" stateProvince="Kunene" typeStatus="allotype">
Kaokoveld, 
<location LSID="urn:lsid:plazi:treatment:03D687AD5964FFFBFFAEF704FAA2F7C6:8EA060605964FFF7FE00F647FC44F67D" box="[483,1018,2478,2510]" country="Namibia" latitude="-18.3125" longitude="13.06167" name="Omutati" pageId="7" pageNumber="363" stateProvince="Kunene">
Omutati, 
<quantity box="[639,763,2478,2502]" metricMagnitude="5" metricUnit="m" metricValue="1.1265408" pageId="7" pageNumber="363" unit="mi" value="70.0">70 miles</quantity>
WSW Ohopoho
</location>
, 
<specimenCount box="[1046,1063,2479,2509]" pageId="7" pageNumber="363" type="female">♀</specimenCount>
<typeStatus box="[1076,1200,2478,2510]" pageId="7" pageNumber="363">allotype</typeStatus>
, 
<date box="[1224,1375,2478,2502]" pageId="7" pageNumber="363" value="1951-06-null">
<collectingDate box="[1224,1375,2478,2502]" pageId="7" pageNumber="363" value="1951-06-05">5. VI. 1951</collectingDate>
</date>
(No. 
<specimenCode box="[1472,1524,2479,2503]" pageId="7" pageNumber="363">329</specimenCode>
)
</materialsCitation>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<paragraph blockId="7.[72,1694,2554,3075]" pageId="7" pageNumber="363">
♂ 
<subSubSection lastPageId="10" lastPageNumber="366" pageId="7" pageNumber="363" type="description">
holotype. Taille (ex. antennes)= 
<quantity box="[854,976,2556,2586]" metricMagnitude="-2" metricUnit="m" metricValue="1.4" pageId="7" pageNumber="363" unit="mm" value="14.0">14 mm</quantity>
; antennes = 
<quantity box="[1221,1323,2556,2585]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="3.0" pageId="7" pageNumber="363" unit="mm" value="3.0">3 mm</quantity>
; aile long. 
<quantity box="[1559,1681,2556,2585]" metricMagnitude="-2" metricUnit="m" metricValue="1.2" pageId="7" pageNumber="363" unit="mm" value="12.0">12 mm</quantity>
, larg. 
<quantity box="[177,313,2610,2644]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="4.7" pageId="7" pageNumber="363" unit="mm" value="4.7">4,7 mm</quantity>
. 
<paragraph blockId="7.[72,1694,2554,3075]" lastBlockId="8.[395,2021,1714,2661]" lastPageId="8" lastPageNumber="364" pageId="7" pageNumber="363">Tête d’un noir jais luisant avec une faible pruinosité blanchâtre sur les deux tiers inférieurs de l°occiput et près de la protubérance faciale sur une petite bande latérale du péristome; des poils noirs luisants, de moyenne longueur et clairsemés se trouvent aux endroits suivants de part et d’autre de 1a dépression du vertex un bouquet de poils érigés; quelques poils le long de l’orbite frontale; sur le front de part et d’autre de 1a base des antennes un maigre groupe de poils proclinés; sur la protubérance faciale des poils assez longs très clairsemés, proclinés; rares poils sur les joues; des poils plus nombreux sur la partie postérieure du péristome et derrière le pôle supérieur des yeux; pas de soies postverticales proprement dites observables. Front large, environ 1,6 fois la largeur de l'œil; vertex moyennement déprimé; ocelle antérieur vestigial; front se rétrécissant légèrement vers les pôles supérieurs des yeux; déclivités orbitaires grossièrement grenues. Face courte, de mème largeur en haut que le front, se rétrécissant vers le bas; la distance interoculaire aux pôles inférieurs des yeux étant un peu moindre que celle qui existe entre leurs pôles supérieurs. Protubérance faciale lisse avec une courte gouttière médiane longitudinale sur sa moitié inférieure; elle occupe toute la hauteur de la face, dépassant nettement la saillie du socle antennaire; sa largeur est un peu moindre que les deux tiers de la face; les joues sont parcourues par des sillons grossiers parallèles aux orbites.</paragraph>
<caption ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.3994695" ID-Zenodo-Dep="3994695" httpUri="https://zenodo.org/record/3994695/files/figure.png" pageId="8" pageNumber="364" startId="8.[398,455,1483,1518]" targetBox="[443,1960,386,1442]" targetPageId="8">
<paragraph blockId="8.[396,2021,1482,1601]" pageId="8" pageNumber="364">
Fig. 6-8. 
<taxonomicName authority="Bequaert, 1959" authorityName="Bequaert" authorityYear="1959" box="[575,928,1484,1519]" class="Insecta" family="Mydidae" genus="Syllegomydas" kingdom="Animalia" order="Diptera" pageId="8" pageNumber="364" phylum="Arthropoda" rank="species" species="brirwki" status="n. sp.">
<emphasis box="[575,928,1484,1519]" italics="true" pageId="8" pageNumber="364">Syllegomydas brírwkí</emphasis>
</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel box="[947,1045,1489,1519]" pageId="8" pageNumber="364" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
6. ♂. Face, péristome, cavité buccale avec trompe réduite, antennes. 7. 5. A. hypopyge de profil; B. Edéage, face dorsale. 8. ♀. Oviscapte, vue termine-latérale.
</paragraph>
</caption>
<paragraph blockId="8.[395,2021,1714,2661]" lastBlockId="9.[66,1689,1163,3065]" lastPageId="9" lastPageNumber="365" pageId="8" pageNumber="364">Péristome ne dépassant pas le pôle inférieur des yeux; occiput très effacé ne formant pas de rebord postoculaire; cavité buccale ovalaire; trompe noire, très courte, son extrémité antérieure n'atteignant que le milieu de la cavité buccale; elle est globuleuse à sa base et se prolonge en un court stylet obtus; elle se termine par une paire de labelles noirs très petits; palpes bruns cylindro-coniques à. sommet occupé par deux longues soies noires et une boursoufflure mûriforme. Antennes allongées, deux fois aussi longues que tête et cou réunis; les trois premiers articles sont cylindriques et noirs; les deux basaux portent quelques soies; le troisième, très allongé est glabre mais porte de nombreuses cannelures transversales et s'élargit légèrement vers son sommet; la massue terminale un peu plus courte que le 3* article s'élargit en gros cylindre avec une portion basale plus étroite délimitée par une empreinte circulaire; elle est noire mais vire au brun sur son tiers distal; elle présente à son extrémité une aire circulaire plane surmontée près de son bord supéro-externe par une verrue creusée en cratère; longueurs comparatives des divers articles anten- naires de la base au sommet 9, 4, 38, 29.</paragraph>
<caption ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.3994697" ID-Zenodo-Dep="3994697" box="[187,1568,1047,1083]" httpUri="https://zenodo.org/record/3994697/files/figure.png" pageId="9" pageNumber="365" startId="9.[187,244,1048,1083]" targetBox="[113,1595,795,1009]" targetPageId="9">
<paragraph blockId="9.[187,1568,1047,1083]" box="[187,1568,1047,1083]" pageId="9" pageNumber="365">
Fig. 9. 
<taxonomicName authority="Bequaert, 1959" authorityName="Bequaert" authorityYear="1959" box="[315,666,1047,1082]" class="Insecta" family="Mydidae" genus="Syllegomydas" kingdom="Animalia" order="Diptera" pageId="9" pageNumber="356" phylum="Arthropoda" rank="species" species="brincki" status="n. sp.">
Syllegomydas 
<emphasis box="[552,666,1048,1074]" italics="true" pageId="9" pageNumber="365">brincki</emphasis>
</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel box="[681,773,1052,1082]" pageId="9" pageNumber="365" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
A &amp; B. ♂ et ♀. Extrémité du tarse postérieur.
</paragraph>
</caption>
<paragraph blockId="9.[66,1689,1163,3065]" lastBlockId="10.[401,2021,381,2658]" lastPageId="10" lastPageNumber="366" pageId="9" pageNumber="365">
Thorax entièrement noir à Pexception du bord postérieur du calus huméral et du tiers postérieur de Pécusson qui sont bruns. Pronotum étroit et court sans pruinosité. Mésonotum mat, sans aucune vestiture pruineuse ou pileuse formant bandes longitudinales claires; sa surface est granuleuse, avec de part et d”autre une étroite bande longitudinale faite de striations obliques, s ”étendant du dedans du calus huméral jusqu'au niveau des racines alaires; le mésonotum en bordure latérale porte une striation transversale; il porte de rares cils noirs sur le disque; à Pangle antérieur du calus postalaire se trouve un petit groupe de soies noires très courtes. Propleure luisant 
<emphasis box="[214,359,1963,2002]" italics="true" pageId="9" pageNumber="365">portant</emphasis>
quelques poils noirs. Prosternum noir luisant avec poils noirs sur ses parties inféro-externes. Pleures plus luisants que le mésonotum, glabres, le métapleure seul avec quelques courts poils noirs; mésopleure avec sur son quart postérieur des stries verticales; ptéropleure à striation verticale; quelques stries horizontales sur le sternopleure et Phypopleure; bord postérieur de Fécusson avec quelques* cannelures longitudinales. Métanotum mat sans pruinosité, avec quelques stries transversales médianes près de sa base et de nombreuses stries horizontales parallèles au voisinage de ses angles antérieurs. Pattes d’un noir luisant avec les articles des tarses brunis sur leurs deux faces; crochets d’un brun orangé avec les extrêmes pointes noircies; pelotes longues et larges, orangeâtres; poils des pattes noirs, mais soies et aiguillons jaunâtres; poils de la face dorsale des tarses jaunâtres, ceux du protarse III sont noirs. Hanches et coxae à poils courts; fémurs non épaissis, à cannelures transversales; leur pilosité régulièrement et lâchement distribuée sur toutes leurs faces n'est pas plus longue que le travers de la cuisse; fémur postérieur sur les deux tiers distaux de sa face interne avec une double rangée d”environ sept épines, faibles, jaunâtres, très espacées, sans tubercules à leur base; la rangée postéro-interne est incomplète. Les quatre tibias antérieurs sont aussi longs que les fémurs correspondants et nettement arqués; tibia postérieur non arqué; tous les tibias à cannelures transversales portent sur toutes leurs faces des poils plus nombreux et plus longs que ceux des fémurs mesurant la plupart le double du travers tibial; tibias avec une paire de soies apicales internes; en outre le tibia postérieur, sur le tiers distal de sa face interne porte environ huit soies obliquement et irrégulièrement disposées. Quatre articles basaux des tarses avec une paire de longs aiguillons terminaux plantaires; le cinquième article avec une paire de longues sôíes dorsales préapicales; les protarses I et II un peu plus longs que Particle suivant; le protarse III aussi long que les deux articles suivants réunis et plus long que le cinquième article. Ailes longues et larges à nervures fortes et brunes et membrane teintée d’un brun sombre plus intensément au voisinage des nervures, laissant toute fois des zones centrales plus claires dans la cellule de la fourche cubitale, dans les deux tiers distaux de la première cellule postérieure, dans la cellule discoïdale et la troisième cellule postérieure; toute la marge postérieure de l ”aile est d’un brun uniforme très pâle, depuis Pextrémité de RI jusque et y compris l ° alula qui est prèsque hyaline. Lobe axillaire large, alula bien développée; tous les deux non frangés. Nervation typique pour le genre; la première cellule postérieure est nettement fermée par R, qui présente un court pédicule terminal; basicosta et costale antérieure avec courtes soies couchées; extrémité distale de la troisième cellule postérieure avec un court pédicule Punissant à la nervure 
<emphasis box="[1212,1260,1180,1220]" italics="true" pageId="10" pageNumber="366">MI</emphasis>
; radio-médiane bien distincte; préfurca courte; balancier d’un brun-noir.
</paragraph>
<paragraph blockId="10.[401,2021,381,2658]" pageId="10" pageNumber="366">Abdomen cylindro-conique, à base de 1a largeur du thorax, s’amenuisant régulièrement vers son extrémité; à Pexception du tergite basal, tous les tergites et les sternites sont d’un brun orange' uniforme, sans marges postérieures claires; ils sont luisants, glabres, avec quelques courts cils brunâtres très disséminés; le premier tergite entièrement noir, faiblement luisant, à surface grenue et légèrement striée, à courts cils bruns. Bullae bien développées, allongées transversalement, brunâtres, et démarquées par un fin ourlet foncé; le deuxième tergite porte une macule médiane à limites floues d’un brun foncé près de son bord antérieur; les tergites 4, 5 et 6 au voisinage des angles latéro-antérieurs montrent un brunissement diffus; le huitième tergite est très partiellement visible dans sa partie latéro-inférieure sous forme d’une écaille triangulaire d’un brun très foncé portant quelques poils; le huitième sternite plus long porte des soies plus fortes.</paragraph>
<paragraph blockId="10.[401,2021,381,2658]" pageId="10" pageNumber="366">Hypopyge noirâtre, brunâtre par places, très court, moins long que le sixième tergite, avec poils et soies plus ou moins dorés, les plus longs portés par le forceps supérieur ayant la forme d’une paire de valves triangulaires; forceps inférieur à extrémité digiforme dont le bord inférieur est densément garni de soies noires; la partie basale du forceps inférieur est recouverte par le forceps supérieur; le neuvième sternite constituant la pièce postéro-inférieure du complexe hypopygial ne présente rien de particulier; le cerque para-anal est court, velu et érigé.</paragraph>
<paragraph blockId="10.[401,2021,381,2658]" pageId="10" pageNumber="366">Edéage non visible de Pextérieur, profondement situé, de taille réduite; il comporte une base globuleuse supportant une paire de tiges courtes (styles) coniformes légèrement incurvées, brunâtres, distantes Tune de l’autre; entre les deux se projette une tige impaire médiane légèrement plus longue.</paragraph>
</subSubSection>
</paragraph>
<subSubSection box="[455,2019,2509,2551]" pageId="10" pageNumber="366" type="materials_examined">
<paragraph blockId="10.[401,2021,381,2658]" box="[455,2019,2509,2551]" pageId="10" pageNumber="366">
♀. Allotype Kaokoveld, Omutati, 
<quantity box="[1152,1301,2510,2541]" metricMagnitude="5" metricUnit="m" metricValue="1.1265408" pageId="10" pageNumber="366" unit="mi" value="70.0">70 miles</quantity>
WSW Ohopoho, 
<date box="[1638,1824,2509,2541]" pageId="10" pageNumber="366" value="1951-null-null">5.VI.1951</date>
(No. 329).
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection lastPageId="11" lastPageNumber="367" pageId="10" pageNumber="366" type="description">
<paragraph blockId="10.[401,2021,381,2658]" pageId="10" pageNumber="366">
Se différencie du 5 surtout par un assombrissement général des téguments abdominaux; taille (ex. ant.) = 
<quantity box="[917,1047,2619,2648]" metricMagnitude="-2" metricUnit="m" metricValue="1.9" pageId="10" pageNumber="366" unit="mm" value="19.0">19 mm</quantity>
; antennes=- 
<quantity box="[1292,1401,2618,2647]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="3.0" pageId="10" pageNumber="366" unit="mm" value="3.0">3 mm</quantity>
; aile long. 
<quantity box="[1653,1782,2618,2648]" metricMagnitude="-2" metricUnit="m" metricValue="1.4" pageId="10" pageNumber="366" unit="mm" value="14.0">14 mm</quantity>
, larg. 
<quantity box="[1905,2009,2619,2647]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="5.0" pageId="10" pageNumber="366" unit="mm" value="5.0">5 mm</quantity>
.
</paragraph>
<paragraph blockId="11.[58,1680,792,2165]" pageId="11" pageNumber="367">
Antennes comme chez le 5, mais à massue un peu plus longue que le troisième article; rapports des longueurs des divers articles de l’antenne 9, 4, 34, 35 (massue). Thorax comme chez le 5, mais écusson entièrement noir. Ailes un peu plus sombres que chez le 5; aux deux ailes, extrémité distale de la troisième cellule postérieure sans pédicule, directement sessile sur la nervure 
<emphasis box="[1016,1064,1005,1045]" italics="true" pageId="11" pageNumber="367">MI</emphasis>
. Pattes comme chez le 5, mais à toutes les pattes les pelotes pâles sont vestigiales, crochets moins recourbés que chez le 5.
</paragraph>
<paragraph blockId="11.[58,1680,792,2165]" pageId="11" pageNumber="367">Fémur postérieur plus aminci que chez le 5, avec une rangée postéro-interne de soies épineuses dans sa partie distale, et une rangée faible et incomplète en position antéro-interne; tibia postérieur avec nombreuses soies brun-rougeâtres irrégulièrement disposées sur la moitié distale de sa face antérieure. Abdomen élargi à sa base (au niveau du deuxième tergite) 0ù il est plus large que le thorax; plus applati que chez le 5 et de coloration noirâtre sans marges postérieures claires aux tergites; la marge postérieure du deuxième tergite, une étroite marge postérieure au huitième tergite et la zone médiane des troisième et quatrième tergites sur toute leur longueur sont d’un brun rougeàtre. Bullae comme chez le 5; tergites luisants pratiquement glabres; mais les septième et huitième tergites à courtes soies noires peu nombreuses, redressées et légèrement inclinées vers Pavant; ventre d’un brun noirâtre luisant, presque glabre; les sternites 7 et 8 à même vestiture que les tergites correspondants. Oviscapte extériorisé, noirâtre; en forme de bouclier, comportant une crête médiane courbe longitudinale et de part et d’autre une plaque, dont la surface ponctuée est hérisée de soies noires, et le rebord est garni d’un rateau de sept fortes épines brunâtres, luisantes, applaties mais non creusées, dont les postérieures sont les plus longues; prolongeant cette rangée vers Parrière se trouvent quatre longues et fortes soies noires; en dessous de Poviscapte existe une paire de cerques ovalaires, noirâtres, luisants, dont la partie postérieure dépasse Poviscapte.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>