<document ENCODING="UTF-8" ModsDocID="4026" checkinTime="1243375119167" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1910" docId="E8D3599D727F5B88188F7D9C5823A873" docLanguage="fr" docName="4026" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 54" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4026/4026.pdf" docTitle="Myrmicaria laevior Forel, 1910, n. sp." docType="treatment" docVersion="5" lastPageNumber="445" masterDocId="F7769707639AA601138B5EEB93C29448" masterDocTitle="Note sur quelques fourmis d'Afrique." masterLastPageNumber="458" masterPageNumber="421" pageNumber="445" updateTime="1553871894336" updateUser="GgEditorBatch">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Note sur quelques fourmis d'Afrique.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1910</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>54</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>421</mods:start>
<mods:end>458</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4026/4026.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4026</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment LSID="urn:lsid:plazi:treatment:E8D3599D727F5B88188F7D9C5823A873" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/E8D3599D727F5B88188F7D9C5823A873">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="445">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:32684" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Myrmicaria" kingdom="Animalia" lsidName="Myrmicaria laevior Forel" lsidName-HNS="Myrmicaria laevior Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="445" phylum="Arthropoda" rank="species" species="laevior">Myrmicaria laevior</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="445">- [[ worker ]]. - Long. 3.9 a 4.2 mill. - Mandibules striees, quadridentees. Tete en trapeze, retrecie devant, au moins aussi large derriere que longue, a bord posterieur assez fortement convexe. Yeux au tiers posterieur. Epistome entier, tricarene, du reste a peine ride. Le scape depasse l'occiput d'l / 5 e a 1 / 4 de sa longueur. Le dernier article des antennes n'est pas beaucoup plus epais que les 2 precedents. Dos du thorax egalement convexe d'avant en arriere; echancrure meso-epinotale etroite et tres peu profonde. Le pronotum a en bas une dent laterale pointue, plus longue que large. Son dos est 1 1 / 2 fois plus large que long, un peu retreci derriere, un peu deprime, mais sans bord, ni feston lateral. Mesonotum de meme en trapeze transversal, mais avec un bord lateral releve faiblement derriere en oreille, qui constitue la seule proeminence du dos du thorax. Face basale de l'epinotum 2 1 / 2 fois plus longue que large, continuant la convexite du dos et bordee de deux aretes paralleles, nullement relevees. Epines horizontales, peu divergentes, plutot plus longues que leur intervalle. Face declive bordee, plus courte que la face basale. Premier n oe ud, un peu plus large qu'epais et derriere que devant, arrondi en haut, presque verticalement tronque devant et derriere, un peu plus court que son petiole anterieur. Second n oe ud a peine plus large que le 1 er, elargi derriere ou il est aussi large que long.</paragraph>
<paragraph pageNumber="445">Luisante. Joues longitudinalement ridees jusqu'aux cotes des yeux, sans reticulations. Quelques faibles rides longitudinales sur les cotes du front et transversales sur le pronotum; tout le reste de la tete et du corps lisse, sans rides ni reticulations, entre autres le vertex, l'occiput, le mesonotum, l'epinotum et les n oe uds, ce qui distingue cette espece de toutes les autres. Pilosite dressee assez, une, longue, jaunatre, pointue, dispersee partout, legerement oblique sur les membres, ou elle part de points eleves. Pubescence presque nulle. D'un brun plus ou moins roussatre. Membres d'un jaune brunatre.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="445">Natal (Haviland).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>