<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292059" ID-GBIF-Dataset="0b668320-e204-4af7-9206-3f791fa2091f" ID-GBIF-Taxon="100131109" ID-HNS-PUB="3815" ID-Zenodo-Dep="6292059" ModsDocAuthor="Emery, C." ModsDocDate="1899" ModsDocID="3815" ModsDocOrigin="http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf" ModsDocTitle="Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897-1898)." checkinTime="1243374253342" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1899" docId="B2B3154B9C4C2817101DC1AAA15B8A62" docLanguage="it" docName="3815" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 31" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf" docTitle="Eutetramorium mocquerysi Emery 1899, n. sp." docType="treatment" docVersion="11" lastPageId="19" lastPageNumber="281" masterDocId="8471556F42940C9D23E396F9F7B888AB" masterDocTitle="Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897 - 1898)." masterLastPageNumber="290" masterPageNumber="263" pageId="18" pageNumber="281" updateTime="1645841609201" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897 - 1898).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1899</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>31</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>263</mods:start>
<mods:end>290</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3815</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292059" ID-GBIF-Taxon="100131109" ID-Zenodo-Dep="6292059" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:B2B3154B9C4C2817101DC1AAA15B8A62" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/B2B3154B9C4C2817101DC1AAA15B8A62" lastPageId="19" lastPageNumber="281" pageId="18" pageNumber="281">
<subSubSection pageId="18" pageNumber="281" type="nomenclature">
<paragraph pageId="18" pageNumber="281">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:29026" authority="Emery, 1899" authorityName="Emery" authorityYear="1899" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Eutetramorium" kingdom="Animalia" lsidName="Eutetramorium mocquerysi Emery" lsidName-HNS="Eutetramorium mocquerysi Emery" order="Hymenoptera" pageId="18" pageNumber="281" phylum="Arthropoda" rank="species" species="mocquerysi" status="n. sp.">Eutetramorium Mocquerysi</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel pageId="18" pageNumber="281" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection lastPageId="19" lastPageNumber="282" pageId="18" pageNumber="281" type="description">
<paragraph lastPageId="19" lastPageNumber="282" pageId="18" pageNumber="281">
[[ worker ]] Picea, con le mandibole e le zampe piu o meno ferrugineo scuro, opaca, col gastro lucidissimo. 11 capo e poco piu lungo che largo, gli angoli posteriori ritondati, l'occipite troncato. Il clipeo e piano, longitudinalmente striato, col margine anteriore debolmente arcuato e prolungato nel mezzo in un piccolo lobo triangolare sul quale corre una breve carena. Le lamine frontali non raggiungono il livello del margine anteriore dell'occhio; il loro margine ricopre l'articolazione dell'antenna
<pageBreakToken pageId="19" pageNumber="282" start="start">,</pageBreakToken>
ma e rialzato in avanti, in modo che lo scapo possa essere diretto innanzi. Gli occhi di mezzana grandezza e poco convessi sono situati circa nel mezzo dei lati del capo. La scultura del capo offre solchi longitudinali grossolani (9 da una lamina frontale all'altra); quei solchi si dividono dicotomicamente sul vertice; sull'occipite e sui lati del capo, si risolvono in fossette staccate; gl'intervalli dei solchi sono piu o meno striolati, il loro fondo ha minuti punti, dai quali sorgono minutissimi peluzzi e alcuni lunghi peli. Le mandibole non sono molto larghe, hanno il margine esterno curvato alla base e all'apice, quasi diritto o anche debolmente sinuato nel mezzo, il margine masticatorio ha 7 - 8 denti irregolari. Lo scapo delle antenne e punteggiato, opaco, fornito di copiosa e breve pubescenza; e molto robusto e oltrepassa di poco la meta della distanza tra il margine posteriore dell'occhio e l'occipite; gli articoli 2 - 4 del flagello sono fortemente trasversi, i seguenti gradatamente un po' meno, i due primi della clava poco meno grossi che lunghi, l'ultimo circa di meta piu lungo del precedente. Il pronoto e sub-globoso, separato dal mesonoto per una depressione leggera, ma senza sutura riconoscibile; una profonda incisura, il cui fondo e costituito dal metanoto separa il mesonoto dall' epinoto; il dorso di questo e subrettilineo nel profilo, e termina con le spine oblique, diritte, lunghe quanto la faccia declive. La scultura del promesonotal e simile a quella dell'occipite; sull'epinoto e sui fianchi, predominano rughe sottili, irregolari e le fossette sono piu piccole. Peziolo e post-peziolo sono sottilmente striati, con piccole; fossette: Il peziolo consta di una parte anteriore cilindrica e di un nodo emisferico, poco piu largo di essa; il post peziolo e subgloboso, un poco piu ristretto innanzi che indietro, quasi di meta piu largo del peziolo. Il gastro e lucido, con pochi, minuti punti sparsi, dai quali sorgono piccoli peli aderenti, ed e quasi tutto coperto dal segmento basale. Le zampe sono robuste, opache, sottilmente punteggiate, e fornite, come lo scapo, di copiosa pubescenza rossiccia L. 6 1 / 2 — 9 1 / 2 mm.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>