<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290575" ID-GBIF-Dataset="43d5b307-0751-42ff-a3fa-b07f42a74b8c" ID-GBIF-Taxon="100129019" ID-Zenodo-Dep="6290575" ModsDocID="4022" checkinTime="1243375057358" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1910" docId="BA0DEF0B2B44B7215378E78ACCDE2FBC" docLanguage="fr" docName="4022" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 54" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf" docTitle="Camponotus roeseli Forel, 1910, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="16" masterDocId="9494D1F91BBBCA18423089810C32E636" masterDocTitle="Glanures myrmecologiques." masterLastPageNumber="32" masterPageNumber="6" pageNumber="15" updateTime="1645834007061" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Glanures myrmecologiques.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1910</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>54</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>6</mods:start>
<mods:end>32</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4022</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290575" ID-GBIF-Taxon="100129019" ID-Zenodo-Dep="6290575" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:BA0DEF0B2B44B7215378E78ACCDE2FBC" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/BA0DEF0B2B44B7215378E78ACCDE2FBC" lastPageNumber="16" pageNumber="15">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="15">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27116" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus roeseli Forel" lsidName-HNS="Camponotus roeseli Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="15" phylum="Arthropoda" rank="species" species="roeseli">Camponotus Roeseli</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="16" pageNumber="15">
- [[ worker ]]. - Long. 11,5 a 14,5 mill. - [[ worker ]] major. Mandibules lisses, luisantes, ponctuees, finement chagrinees vers la base, armees de 8 a 9 dents; leur bord externe courbe seulement pres de l'extremite. Epistome haut, carene, en trapeze, avec un lobe rectangulaire devant, nullement echancre au milieu; cotes du lobe droits. Aire frontale tres petite, peu distincte, rhombiforme. Aretes frontales sinueuses. Tete de la forme ordinaire du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26917" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus maculatus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus maculatus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="15" phylum="Arthropoda" rank="species" species="maculatus">C. maculatus</taxonomicName>
, concave et elargie derriere, retrecie devant, a cotes fort peu convexes. Mais les scapes sont longs et depassent le bord occipital de pres du tiers de leur longueur. Thorax etroit. Le promesonotum faiblement convexe. Une tres faible et superficielle concavite entre le mesonotum et la face basale de l'epinotum. Celle-ci est convexe sur son premier quart, puis elle forme sur Je profil de ses trois autres quarts une ligne droite et declive jusqu'a la face declive a laquelle elle passe par une courbe lente. Face declive tres courte, longue comme 1 / 5 de la face basale qui est du reste mediocrement comprimee et 3 1 / 2 a 4 fois plus longue que large. Ecaille nodiforme, taillee en profil en 3 surfaces: un pan anterieur et un pan posterieur, verticalement tronques, le second trois fois plus haut que le premier; puis. une surface superieure, declive d'arriere en avant, avec un bord posterieur assez aigu et convexe dans le sens transversal. L'ecaille est plus large qu'epaisse, mais bien plus epaisse que sa hauteur anterieure. Tibias comprimes et assez prismatiques, sans piquants a leur face interieure, sauf tout en bas.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Assez luisant, faiblement et finement reticule, transversalement chagrine sur l'abdomen, avec des points epars piligeres partout, un peu eleves sur l'abdomen. Une pilosite dressee brune et une fine pubescence roussatre dispersees sur tout le corps. Les scapes et les pattes sont seulement pubescents, mais plus abondamment.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Noir, ca et la, avec un reflet irisant bleuatre, du reste peu marque, surtout sur l'abdomen. Mandibules d'un brun fonce, ainsi que l'extremite des tarses. Funicules, anneaux femoraux et articulations roussatres. Bord posterieur des segments abdominaux etroitement jaunatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">[[ worker ]] minor. Epistome comme chez la [[ worker ]] major. Mandibules plus petites. Tete une fois et demie plus longue que large, regulierement retrecie d'avant en arriere et a cotes presque droits. Le bord posterieur n'est presque constitue que par le bord articulaire, plus un angle arrondi. Le scape depasse le bord occipital de la moitie de sa longueur. Ecaille comme chez la grande [[ worker ]], mais encore plus epaisse, presque aussi epaisse que sa hauteur posterieure et un peu plus basse. Face basale de l'epinotum un peu plus convexe derriere, moins distinctement divisee en deux portions. Pattes d'un brun fonce; mandibules plus rougeatres pres du bord.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Du reste comme la grande [[ worker ]].</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="16">Montagnes de l'Amber, au nord de Madagascar. Recu de M. Rolle.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="16">Voisin de Perroti Forel, mais il en differe par la forme de l'ecaille, la couleur et les tibias.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>