<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293243" ID-GBIF-Dataset="1113ff83-2156-4887-abfd-a70d83363614" ID-GBIF-Taxon="100130808" ID-Zenodo-Dep="6293243" ModsDocID="3940" checkinTime="1243374462614" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1892" docId="FA790BEB48E14387053F19BAF2686172" docLanguage="fr" docName="3940" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 36" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3940/3940.pdf" docTitle="Strumigenys grandidieri Forel, 1892, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="519" masterDocId="6E9818E90803AE3FFB50E69486340CE8" masterDocTitle="Nouvelles espèces de formicides de Madagascar. (Récoltées par M. Sikora.)" masterLastPageNumber="535" masterPageNumber="516" pageNumber="517" updateTime="1645846509052" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Nouvelles espèces de formicides de Madagascar. (Récoltées par M. Sikora.)</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1892</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>36</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>516</mods:start>
<mods:end>535</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3940/3940.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3940</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293243" ID-GBIF-Taxon="100130808" ID-Zenodo-Dep="6293243" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:FA790BEB48E14387053F19BAF2686172" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/FA790BEB48E14387053F19BAF2686172" lastPageNumber="519" pageNumber="517">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph>
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36612" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Strumigenys grandidieri Forel" lsidName-HNS="Strumigenys grandidieri Forel" order="Hymenoptera" phylum="Arthropoda" rank="species" species="grandidieri">Strumigenys Grandidieri</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="518" pageNumber="517">
[[ worker ]]. L. 4,5 a 4,6 mill. (avec les mandibules). Mandibules longues comme plus de la moitie du reste de la tete, inserees a cote l'une de l'autre, droites et paralleles, comme chez la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:144688" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" genus.outerRound="1" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Strumigenys imitator Mayr" lsidName-HNS="Strumigenys imitator Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="517" phylum="Arthropoda" rank="species" species="imitator">S. imitator Mayr</taxonomicName>
, et tout a fait comme chez les 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:24840" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Odontomachus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Odontomachus Latreille" lsidName-HNS="Odontomachus Latreille" order="Hymenoptera" pageNumber="517" phylum="Arthropoda" rank="genus">Odontomachus</taxonomicName>
; elles sont relativement larges, avec deux bords paralleles, lisses, luisantes et terminees par deux longues dents pointues, simples, recourbees en dedans, dont la superieure est sensiblement plus longue que l'inferieure. Le bord interne se termine avant la dent superieure par un angle proeminent qui forme une petite dent tres obtuse precedee d'une autre encore plus petite; le reste du bord interne sans dents. Tete en triangle, tres allongee, extremement retrecie devant, extremement elargie derriere, et plus profondement echancree a l'occiput que toutes les especes que je connais, ce qui divise la tete posterieurement en deux lobes. Cotes de la tete largement et assez profondement echancres devant les yeux. Cette echancrure qui est bien plus large que chez les 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:191859" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" genus.outerRound="1" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Strumigenys Rogeri Emery" lsidName-HNS="Strumigenys Rogeri Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="518" phylum="Arthropoda" rank="subGenus" species="Rogeri">S. Rogeri</taxonomicName>
Emery et 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:144724" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" genus.completionEvidence="missing" genus.completionRound="1" genus.outerRound="1" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Strumigenys incisa Godfrey" lsidName-HNS="Strumigenys incisa Godfrey" order="Hymenoptera" pageNumber="518" phylum="Arthropoda" rank="species" species="incisa">incisa</taxonomicName>
Forel (in litt.) correspond aussi a un prolongement lateral de la fossette antennaire allant sous la tete. Une forte impression transversale derriere la bouche, sous la tete. Epistome etroitement prolonge en arriere, ou il est entoure d'une depression du front. Yeux situes a peine en avant du milieu des cotes. Sillon frontal large et assez long. Les scapes sont droits, cylindriques ,, etroits; ils atteignent le milieu de l'echancrure occipitale, mais sont loin d'atteindre les angles posterieurs de la tete. Prothorax allonge et retreci devant en forme de cou qui s'emboite dans l'echancrure occipitale. Suture pro-mesonotale obsolete. Le pronotum et le mesonotum sont eleves et forment au milieu un sommet a partir duquel le pronotum s'abaisse en avant et le mesonotum en arriere eh ne formant plus chacun qu'une faible convexite. Mesonotum fortement retreci. La face basale du metanotum est beaucoup plus basse que le mesonotum, sans qu'il y ait d'echancrure entre les deux; elle est horizontale, 2 1 / 2 fois aussi longue que large, beaucoup plus longue que la face declive. Epines metanotales fortes, assez etroites, plus longues que l'intervalle de leurs bases, peu divergentes, presque verticales et meme un peu recourbees en avant, assez obtuses a leur extremite. Face declive bordee de deux tres petites aretes laterales et d'une arete transverse, interspinale nullement membraneuse. Premier article du pedicule tres longuement petiole devant, surmonte derriere d'un n oe ud cuneiforme tronque subverticalement devant, bien plus long que large; le petiole anterieur est convexe en dessus, concave en dessous, aussi long que la face basale du metanotum. Le premier article du pedicule n'a aucune expansion spongieuse. Second n oe ud presque aussi long que large, relativement etroit, avec quelques expansions spongieuses peu developpees, d'un jaune brunatre, dessous et derriere. Abdomen ovale, pointu a l'extremite.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="518">Abdomen lisse, luisant, avec quelques cotes longitudinales tres courtes a sa base. Face declive du metanotum lisse et luisante. Tout le reste du corps, les pattes et les scapes densement reticuleponctue, mat, granule microscopiquement au fond des points. En outre, le thorax et la tete ont d'assez grossieres reticulations et rugosites irregulieres, superposees a la sculpture reticulee-ponctuee.</paragraph>
<paragraph pageNumber="518">Pubescence et pilosite tres eparses, d'un jaune brunatre; les poils dresses et couches sont epais et obtus, mais non dilates ni claves. Une rangee de poils courbes devant l'epistome et devant les scapes. Les tibias n'ont que des poils couches ou obliques, la plupart tres courts.</paragraph>
<paragraph pageNumber="519">D'un roux ferrugineux terne et sale, ca et la tin peu jaunatre. Une tache sur le vertex, dessus du pronotum et du mesonotum, pedicule, epines, tibias, tarses et abdomen brunatre; milieu de l'abdomen d'un brun fonce ..</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph>
Foret d' Andrangoloaca. C'est la plus grande 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2458" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Strumigenys Smith" lsidName-HNS="Strumigenys Smith" order="Hymenoptera" phylum="Arthropoda" rank="genus">Strumigenys</taxonomicName>
que je connaisse, plus grande que la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36687" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" genus.outerRound="1" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Strumigenys saliens Mayr" lsidName-HNS="Strumigenys saliens Mayr" order="Hymenoptera" phylum="Arthropoda" rank="species" species="saliens">S. saliens Mayr</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>