<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293746" ID-GBIF-Dataset="3522c96e-6826-4521-9bb2-138bea813925" ID-GBIF-Taxon="100130955" ID-Zenodo-Dep="6293746" ModsDocID="3923" checkinTime="1243374344590" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1886" docId="BFBB1C912C7FE0CD2C6DC7E319E9211B" docLanguage="fr" docName="3923" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 30" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3923/3923.pdf" docTitle="Campon brutus Forel, 1886, n. st." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="27" masterDocId="378F84238253E15C64F5A6FFDAF858F2" masterDocTitle="Études myrmécologiques en 1886." masterLastPageNumber="215" masterPageNumber="131" pageNumber="25" updateTime="1645848993165" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Études myrmécologiques en 1886.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1886</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>30</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>131</mods:start>
<mods:end>215</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3923/3923.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3923</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">33E1E81D-6489-4D52-828D-DCA172BC7D97</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293746" ID-GBIF-Taxon="100130955" ID-Zenodo-Dep="6293746" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:BFBB1C912C7FE0CD2C6DC7E319E9211B" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/BFBB1C912C7FE0CD2C6DC7E319E9211B" lastPageNumber="27" pageNumber="25">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph lastPageNumber="26" pageNumber="25">
r. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26288" genus="Campon" lsidName="Camponotus brutus Forel" lsidName-HNS="Camponotus brutus Forel" pageNumber="25" rank="species" species="brutus">C. Brutus</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="subSpecies">n. st.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="26" pageNumber="25">
— [[ worker ]] major. Long. 14 a 16 mill. Stature robuste, ramassee du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26359" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus compressus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus compressus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="25" phylum="Arthropoda" rank="species" species="compressus">C. compressus</taxonomicName>
, mais la tete est encore plus grande, moins retrecie derriere, a cotes moins convexes, a face un peu moins bombee. L'echancrure posterieure est moins large, laissant de chaque cote des angles posterieurs plus larges. Largeur de la tete de la [[ worker ]] maxima 5 mill.; longueur de la tete au milieu (sans les mandibules) 5 mill. Mandibules un peu plus courtes et plus courbees que chez le 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26359" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus compressus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus compressus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="25" phylum="Arthropoda" rank="species" species="compressus">C. compressus</taxonomicName>
, moins courbees que chez le 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27196" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus solon Forel" lsidName-HNS="Camponotus solon Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="25" phylum="Arthropoda" rank="species" species="solon">C. Solon</taxonomicName>
. Leur bord terminal est relativement moins grand que chez le 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26359" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus compressus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus compressus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="25" phylum="Arthropoda" rank="species" species="compressus">C. compressus</taxonomicName>
et les 7 dents sont un peu moins larges. Elles ont une abondante et forte ponctuation eparse du fond de laquelle part un tout petit poil couche; ' elles sont du reste lisses- et luisantes, sauf a leur base qui est faiblement et finement reticulee. Epistome carene au milieu seulement, muni d'un lobe anterieur dont les cotes sont concaves (mais moins que chez le 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26359" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus compressus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus compressus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="25" phylum="Arthropoda" rank="species" species="compressus">C. compressus</taxonomicName>
), les angles anterieurs saillants et dont le bord anterieur est droit, parfois muni d'une tres petite dent au milieu. Une fossette entre le front et le vertex. Le devant de la tete, sauf l'epistome et l'aire frontale, est densement reticule-ponctue et mat; tout le reste de la tete est plus faiblement reticule et demi-luisant. La ponctuation eparse superposee est abondante, nette et reguliere sur les joues, les angles posterieurs, les cotes et le dessous de la tete, donnant partout naissance a un tout petit poil couche parfois presque microscopique. Sur le vertex, sur l'epistome et sur les angles posterieurs de la tete, de gros points enfonces souvent prolonges en rainures donnent naissance a de gros poils dresses.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="26">
Le thorax est court, identique de forme a celui du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26359" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus compressus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus compressus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="26" phylum="Arthropoda" rank="species" species="compressus">C. compressus</taxonomicName>
. La face basale du metanotum n'est pas plus longue que la face declive, et assez nettement separee d'elle par un angle obtus et arrondi.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="26">Ecaille haute, bien plus haute que large et qu'epaisse, ovee, plane derriere, epaissie devant et en bas, presque tranchante a son bord superieur. Abdomen relativement petit.</paragraph>
<paragraph pageNumber="26">
Les scapes sont plus courts encore que chez le 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26359" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus compressus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus compressus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="26" phylum="Arthropoda" rank="species" species="compressus">compressus</taxonomicName>
et n'atteignent pas ou atteignent a peine le bord posterieur de la tete. Les tibias sont mediocrement comprimes (prismatiques-arrondis), avec une tres faible rainure sur chaque large face. Longueur des tibias posterieurs 4,3 mill.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="26">Thorax reticule-ride, avec direction transversale des rides sur la face declive du metanotum; lisiere anterieure du pronotum transversalement ridee. Le thorax et l'ecaille sont demi luisants, cette derniere est transversalement ridee. Abdomen luisant, tres faiblement reticule avec accentuation de rides transversales. Pattes et scapes tres faiblement reticules et eparsement ponctues. La ponctuation eparse superposee est effacee et irreguliere sur le thorax et l'abdomen, sauf quelques gros points souvent prolonges en rainures et d'ou partent de gros poils dresses. Ces rainures sont surtout apparentes sur le pronotum et les angles de l'occiput.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="27" pageNumber="26">La pubescence est partout tres eparse et en somme tres fine et tres courte. Sur le thorax, les pattes et les cotes de l'abdomen, elle est un peu plus forte et plus longue. D'assez longs poils fauves brunatres dresses, grossiers et raides sont parsemes en assez grand nombre sur l'abdomen, l'ecaille, le dos du thorax et le devant de la tete, sauf les joues. Sur le dessous du corps, les hanches et les cuisses ils sont plus fins et un peu plus epars. Les scapes et les tibias n'ont pas de poils dresses; ces derniers ont seulement a leur face interne une rangee de petits poils courts, raides et tres obliques.</paragraph>
<paragraph pageNumber="27">D'un brun plus ou moins roussatre, avec certaines parties nuageuses plus claires ou plus foncees. Funicules et pattes roussatres. Lisiere posterieure des segments abdominaux d'un jaune roussatre brillant. Souvent le devant du dos de l'abdomen roussatre. Certains individus sont presque entierement roussatres.</paragraph>
<paragraph pageNumber="27">[[ worker ]] minor. Long. pres de 11 mill Tete un peu plus etroite derriere que devant, ne formant pas de cou. Epistome carene sur toute sa longueur a peu pres, a lobe anterieur rectangulaire. Pas de fossette entre le vertex et le front. Pubescence de la tete plus longue. Face basale du metanotum beaucoup plus longue que la face declive. Tibias posterieurs longs de 3,7 mill. Sculpture de la tete et meme du thorax plus faible, reticulee-ridee. Du reste comme la [[ worker ]] major.</paragraph>
<paragraph pageNumber="27">
[[ worker ]] Long. 17 a 18 mill. Caracteres de la [[ worker ]] major, mais la tete beaucoup plus petite est large de 3,8 mill, et longue de 4 mill (sans les mandibules). Sa sculpture est plus faible; elle est plus luisante. Le dessus du corps, surtout le mesonotum, a beaucoup moins de poils dresses. Le mesonotum est fort luisant, tres faiblement reticule, avec un sillon median devant et deux sillons lateraux au milieu. Ecaille large, entiere a son bord superieur. Abdomen tres luisant, faiblement ride transversalement. Couleur de la [[ worker ]], mais plus vive, plus brillante, avec les memes variations. Devant de l'abdomen toujours roux. Ailes enfumees de roussatre, tres semblables a celles du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26890" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus ligniperdus (Latreille)" lsidName-HNS="Camponotus ligniperdus (Latreille)" order="Hymenoptera" pageNumber="27" phylum="Arthropoda" rank="species" species="ligniperdus">C. ligniperdus</taxonomicName>
[[ queen ]] auquel cette [[ queen ]] ressemble aussi exterieurement par sa stature, son eclat et la repartition des couleurs; mais les ailes sont plus jaunes (moins brunes).
</paragraph>
<paragraph pageNumber="27">
La [[ queen ]] du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26359" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus compressus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus compressus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="27" phylum="Arthropoda" rank="species" species="compressus">C. compressus</taxonomicName>
est bien plus etroite et plus mate.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph>Chinchoxo, pres des bouches du Congo, recolte par le Dr Falkenstein. Une [[ worker ]] major du Gabon, recoltee par M. Buetner (Musee de Berlin).</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph>
Une variete provenant du meme lieu ne se distingue guere de la race 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26288" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus brutus Forel" lsidName-HNS="Camponotus brutus Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="27" phylum="Arthropoda" rank="species" species="brutus">C. Brutus</taxonomicName>
que par sa taille plus petite; [[ worker ]] major 12 a 14 mill.; [[ worker ]] minor environ 9 mill.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>