<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290827" ID-GBIF-Dataset="06aa31c5-f857-487f-a9b5-821d8347f84e" ID-GBIF-Taxon="100129259" ID-Zenodo-Dep="6290827" ModsDocID="4018" checkinTime="1243374975766" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1909" docId="789BE4197440EE9D8060FB70946EAF56" docLanguage="fr" docName="4018" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 53" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4018/4018.pdf" docTitle="Cremastogaster wellmani Forel (Atopogyne), n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="65" masterDocId="F389E6DFAAC5616CE39C34804A188F9D" masterDocTitle="Fourmis du Musée de Bruxelles. Fourmis de Benguela récoltées par M. Creighton Wellman, et fourmis du Congo récoltées par MM. Luja, Kohl et Laurent." masterLastPageNumber="73" masterPageNumber="51" pageNumber="64" updateTime="1645835712888" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Fourmis du Musée de Bruxelles. Fourmis de Benguela récoltées par M. Creighton Wellman, et fourmis du Congo récoltées par MM. Luja, Kohl et Laurent.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1909</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>53</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>51</mods:start>
<mods:end>73</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4018/4018.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4018</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290827" ID-GBIF-Taxon="100129259" ID-Zenodo-Dep="6290827" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:789BE4197440EE9D8060FB70946EAF56" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/789BE4197440EE9D8060FB70946EAF56" lastPageNumber="65" pageNumber="64">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="64">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:180376" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster wellmani Forel" lsidName-HNS="Cremastogaster wellmani Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="64" phylum="Arthropoda" rank="species" species="wellmani">Cremastogaster Wellmani</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="65" pageNumber="64">— [[ worker ]]. — Long. 3 a 4 mill. — Mandibules striees et ponctuees. Tete carree, un peu plus longue que large, au moins aussi large devant que derriere, a cotes a peine convexes, fortement echancree derriere. Les scapes atteignent le 5 me posterieur de la tete chez les grandes, le 6 me chez les petites [[ worker ]]. Yeux plats, un peu anguleux, au milieu des cotes. Antennes de 11 articles; massue de trois. Articles 3 a 5 du funicule plus epais que longs. Le pronotum a une face anterieure declive passant par une courbe assez brusque a sa face posterieure superieure qui est bien plus courte, subhorizontale et subplane, et qui forme avec le mesonotum une seule et meme surface a peu pres plane, mais pas meme subbordee. Suture promesonotale tres distincte. Le mesonotum s'avance devant, surtout chez les grandes [[ worker ]], au milieu, en en forme de bee ou de pointe obtuse un peu soulevee, mais dans son ensemble, et sans former de carene, ni d'eminence circonscrite; une faible impression transversale derriere cette portion anterieure relevee. Echancrure mesoepinotale etroite, abrupte, profonde, un peu comme chez le Goeldii Forel, mais en moins tort. Face basale de l'epinotum subplane, presque trois fois plus large que longue au millieu, elargie derriere, ne formant pas d'arete surplombante comme chez le Goeldii, simplement abruptement tronquee a l'echancrure. L'epinotum a deux tubercules larges et obtus au lieu d'epines. Face declive un peu plus longue que la basale. Premier n oe ud en trapeze peu marque, un peu plus long que large, legerement plus large devant que derriere, avec le bord anterieur u n peu arque (convexe devant), parfois un peu anguleux. Second n oe ud un peu plus large que long, de la largeur du premier, sans trace de sillon median, mais echancre ou fortement imprime derriere.</paragraph>
<paragraph pageNumber="65">Lisse et tres luisant. Abdomen en partie tres faiblement chagrine. Epistome et joues en partie finement rides et subopaques, avec quelques tres fines reticulations. Pilosite dressee nulle. Une pubescence extremement fine, courte et diluee se trouve partout, plus abondante sur les tibias et les scapes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="65">D'un rouge un peu roussatre; abdomen brun noiratre; pattes et antennes brunes. Parfois le pedicule, le thorax et meme la tete deviennent d'un rouge brun assez fonce.</paragraph>
<paragraph pageNumber="65">Recolte sur les arbres.</paragraph>
<paragraph pageNumber="65">Une [[ queen ]] de 7 a 7,5 mill., a tete subopaque, tres finement striee et reticulee, et avec des tubercules plutot dentiformes a l'epinotum, du reste fort semblable, me semble se rapporter a cette espece, mais precisement l'epinotum me rend la chose douteuse.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>