<document ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.4891687" ID-GBIF-Dataset="3732c557-8041-4523-a524-fcc4041bb80f" ID-GBIF-Taxon="182483120" ID-ISSN="1638-9387" ID-Zenodo-Dep="4891687" approvalRequired="6" approvalRequired_for_taxonomicNames="4" approvalRequired_for_textStreams="2" checkinTime="1618437601143" checkinUser="felipe" docAuthor="Dupuis, Fabien" docDate="2005" docId="03DF8798FFB01D3FFCAFFDAEFBBD4D78" docLanguage="fr" docName="Zoosystema.27.4.733-823.pdf" docOrigin="Zoosystema 27 (4)" docStyle="DocumentStyle:2A9C6F9EA5F90D98170D9E0D9CA29375.2:Zoosystema.2000-2008.journal_article.type1" docStyleId="2A9C6F9EA5F90D98170D9E0D9CA29375" docStyleName="Zoosystema.2000-2008.journal_article.type1" docStyleVersion="2" docTitle="Cheirotonus parryi Gray 1848" docType="treatment" docVersion="5" lastPageId="62" lastPageNumber="795" masterDocId="FFE6FFE0FF8D1D01FFA8FFFCFFD84F6F" masterDocTitle="L’abdomen et les genitalia des femelles de coléo ptère s Scarabaeoidea (Insecta, Coleoptera)" masterLastPageNumber="823" masterPageNumber="733" pageId="61" pageNumber="794" updateTime="1643587776613" updateUser="ExternalLinkService" zenodo-license-document="CC0-1.0" zenodo-license-figures="CC0-1.0" zenodo-license-treatments="UNSPECIFIED">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>L’abdomen et les genitalia des femelles de coléo ptère s Scarabaeoidea (Insecta, Coleoptera)</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Dupuis, Fabien</mods:namePart>
<mods:affiliation>Gustave Lefebvre, F- 42400 Saint-Chamond (France) dupuisfabien @ wanadoo. fr</mods:affiliation>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Zoosystema</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>2005</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>27</mods:number>
</mods:detail>
<mods:detail type="issue">
<mods:number>4</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>733</mods:start>
<mods:end>823</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="DOI">http://doi.org/10.5281/zenodo.4689666</mods:identifier>
<mods:identifier type="GBIF-Dataset">3732c557-8041-4523-a524-fcc4041bb80f</mods:identifier>
<mods:identifier type="ISSN">1638-9387</mods:identifier>
<mods:identifier type="Zenodo-Dep">4689666</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.4891687" ID-GBIF-Taxon="182483120" ID-Zenodo-Dep="4891687" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:03DF8798FFB01D3FFCAFFDAEFBBD4D78" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/03DF8798FFB01D3FFCAFFDAEFBBD4D78" lastPageId="62" lastPageNumber="795" pageId="61" pageNumber="794">
<subSubSection pageId="61" pageNumber="794" type="nomenclature">
<paragraph blockId="61.[676,1209,594,1524]" box="[775,1110,594,619]" pageId="61" pageNumber="794">
<heading box="[775,1110,594,619]" centered="true" fontSize="11" level="2" pageId="61" pageNumber="794" reason="2">
<taxonomicName authority="Gray, 1848" authorityName="Gray" authorityYear="1848" box="[775,1110,594,619]" class="Insecta" family="Euchiridae" genus="Cheirotonus" kingdom="Animalia" order="Coleoptera" pageId="61" pageNumber="794" phylum="Arthropoda" rank="species" species="parryi">
<emphasis bold="true" box="[775,980,594,619]" italics="true" pageId="61" pageNumber="794">Cheirotonus parryi</emphasis>
Gray, 1848
</taxonomicName>
</heading>
</paragraph>
<paragraph blockId="61.[676,1209,594,1524]" box="[873,1019,627,652]" pageId="61" pageNumber="794">(Fig. 34D, E)</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection lastPageId="62" lastPageNumber="795" pageId="61" pageNumber="794" type="description">
<paragraph blockId="61.[676,1209,594,1524]" box="[676,1133,669,692]" pageId="61" pageNumber="794">ABDOMEN. — À sympleurite VIII non mobile.</paragraph>
<paragraph blockId="61.[676,1209,594,1524]" pageId="61" pageNumber="794">TERMINALIA. — Segment IX partiellement rég ressé. Hémitergites IX grands, faiblement sclérifiés aux bords interne et externe, étroits et allongés. Épipleurites IX ré duits à l’ét at de dorsopleurites d’assez grande taille, faiblement sclérifiés sur les bords interne et externe, de forme grossièrement triangulaire et convexes. Articulations tergopleurales étroites. Gonopodes IX monomères réduits à l’état de coxosubcoxites de grande taille, fortement sclérifiés, les parties subcoxales et coxales formant deux lobes saillants séparées au bord interne par une échancrure profonde. Lobe coxal portant des soies allongées.</paragraph>
<paragraph blockId="61.[676,1209,594,1524]" pageId="61" pageNumber="794">VOIES GÉNITALES. — Chambre anogén itale large et profonde, en forme de coupe. Orifice génital s itué s ous un repli membraneux situé entre les coxosubcoxites IX, anus sous un repli membraneux soutenu par le tergite IX. Vagin membraneux avec l’extrémité antérieure t ubuliforme, coudée en arrière, à paroi épaisse et replissée. Bourse copulatrice volumineuse et sphérique. Oviducte tubuliforme et court. Réceptacle séminal membraneux, tubuliforme et régulièrement élargie jusqu’à l’apex. Insertion par un canal membraneux assez court (une fois la longueur du réceptacle) s ur le vagin à la base de la bourse copulatrice. Glande de la spermathèque membraneuse, allongée (une fois et demie la longueur du réceptacle), fortement dilatée v ers l’extrémité qui est sphérique. Insertion à la base du réceptacle. Deux paires de glandes accessoires insérées à la base du vagin de chaque côté: glandes latérales plus grosses, de forme irrégulière, brunâtres; glandes ventrales de petite taille, cupuliformes et claires.</paragraph>
<paragraph blockId="61.[676,1153,1604,1702]" box="[732,1153,1604,1629]" pageId="61" pageNumber="794">
<taxonomicName authority="(Linnaeus, 1758)" baseAuthorityName="Linnaeus" baseAuthorityYear="1758" box="[732,1153,1604,1629]" class="Insecta" family="Euchiridae" genus="Euchirus" kingdom="Animalia" order="Coleoptera" pageId="61" pageNumber="794" phylum="Arthropoda" rank="species" species="longimanus">
<emphasis bold="true" box="[732,960,1604,1629]" italics="true" pageId="61" pageNumber="794">Euchirus longimanus</emphasis>
(Linnaeus, 1758)
</taxonomicName>
</paragraph>
<paragraph blockId="61.[676,1153,1604,1702]" box="[876,1016,1636,1661]" pageId="61" pageNumber="794">(Fig. 34A-C)</paragraph>
<paragraph blockId="61.[676,1153,1604,1702]" box="[676,1133,1679,1702]" pageId="61" pageNumber="794">ABDOMEN. — À sympleurite VIII non mobile.</paragraph>
<paragraph blockId="62.[113,646,204,980]" pageId="62" pageNumber="795">TERMINALIA. — Segment IX partiellement rég ressé. Tergite IX grand, trapézoïdal,faiblement sclérifié au milieu. Épipleurites IX réduits à l’état de dorsopleurites d’assez grande taille, faiblement sclérifiés sur les bords internes et externes, de forme grossièrement quadrangulaires et convexes. Articulations tergopleurales étroites. Gonopodes IX monomères réduits à l’état de coxosubcoxites de grande taille, bien sclérifiés, avec au bord interne une échancrure profonde individualisant deux lobes portant chacun de nombreuses soies. Lobe coxal plus petit avec des soies plus longues. VOIES GÉNITALES. — Chambre anogén itale large et profonde, en forme de coupe. Orifice génital s itué s ous un repli membraneux situé entre les coxosubcoxites IX, anus sous un repli membraneux soutenu par le tergite IX. Vagin membraneux avec l’extrémité antérieure t ubuliforme, droite, à paroi épaisse et replissée. Bourse copulatrice sacculiforme, volumineuse, presque sphérique. Oviducte tubuliforme et court. Réceptacle s éminal membraneux, tubuliforme et régulièrement élargi de la base jusqu’à l’apex. Insertion par un canal membraneux assez court (une demie fois la longueur du réceptacle) s ur le vagin à la base de la bourse copulatrice. Glande de la spermathèque membraneuse, plus grande (une fois et demie la longueur du réceptacle), fortement dilatée v ers l’extrémité qui est ovoïde.Insertion à la base du réceptacle. Deux paires de glandes accessoires insérées à la base du vagin: glandes latérales plus grosses, cupuliformes, brunâtres; glandes ventrales de petite taille, cupuliformes et claires.</paragraph>
<paragraph blockId="62.[113,646,1040,1702]" pageId="62" pageNumber="795">
<taxonomicName authority="(Pallas, 1781)" baseAuthorityName="Pallas" baseAuthorityYear="1781" box="[153,606,1040,1065]" class="Insecta" family="Euchiridae" genus="Propomacrus" kingdom="Animalia" order="Coleoptera" pageId="62" pageNumber="795" phylum="Arthropoda" rank="species" species="bimucronatus">
<emphasis bold="true" box="[153,451,1040,1065]" italics="true" pageId="62" pageNumber="795">Propomacrus bimucronatus</emphasis>
(Pallas, 1781)
</taxonomicName>
(Fig. 34F)
</paragraph>
<paragraph blockId="62.[113,646,1040,1702]" box="[113,570,1114,1137]" pageId="62" pageNumber="795">ABDOMEN. — À sympleurite VIII non mobile.</paragraph>
<paragraph blockId="62.[113,646,1040,1702]" pageId="62" pageNumber="795">TERMINALIA. — Segment IX partiellement rég ressé. Tergite IX réduit à l’état d’hémitergites petits, faiblement sclérifiés sur les contours, en forme de croissant. Épipleurites IX réduits à l’état de dorsopleurites d’assez grande taille, faiblement sclérifiés sur les bords internes et externes, de forme grossièrement triangulaire et convexes. Articulations tergopleurales étroites. Gonopodes IX monomères réduits à l’état de coxosubcoxites de grande taille, bien sclérifiés, t rès convexe, avec deux lobes saillants séparés par une échancrure profonde marquant la limite entre subcoxite et coxite. Présence de soies courtes sur toute la surface du coxosubcoxite, associées à des soies allongées au niveau des lobes.</paragraph>
<paragraph blockId="62.[113,646,1040,1702]" lastBlockId="62.[676,1226,204,535]" pageId="62" pageNumber="795">VOIES GÉNITALES. — Chambre anogén itale large et profonde, en forme de coupe. Orifice génital s itué entre les coxosubcoxites IX, anus sous un repli membraneux soutenu par les hémitergites et dorsopleurites IX. Vagin membraneux à paroi épaisse et replissée avec l’extrémité antérieure t ubuliforme et coudée avant la jonction avec l’oviducte. Bourse copulatrice sacculi- forme, volumineuse, presque sphérique. Oviducte tubuliforme et court. Réceptacle s éminal membraneux avec des impressions circulaires, tubuliforme, régulièrement élargi de la base à l’apex. Insertion par un canal membraneux court (une demie fois la longueur du réceptacle) s ur le vagin à la base de la bourse copulatrice. Glande de la spermathèque membraneuse, allongée (quatre fois la longueur du réceptacle), fortement dilatée v ers l’extrémité qui est ovoïde. Insertion à la base du réceptacle. Deux paires de glandes accessoires insérées à la base du vagin: glandes latérales plus grosses, cupuliformes, brunâtres; glandes ventrales de petite taille, globuleuses et claires.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>