<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292738" ID-GBIF-Dataset="ca63e01b-a45d-4ba9-993a-2e6e73e5330d" ID-GBIF-Taxon="100130432" ID-HNS-PUB="3950" ID-Zenodo-Dep="6292738" ModsDocID="3950" checkinTime="1243374531139" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1894" docId="E3177972F67F86780D2C443264892CF6" docLanguage="de" docName="3950" docOrigin="Mitteilungen der Schweizerischen Entomologischen Gesellschaft 9" docTitle="Pheidole Aeberlii Forel, 1894, n. spec." docType="treatment" docVersion="11" lastPageNumber="92" masterDocId="903F8133C1157DE2A4A78A31F380FF11" masterDocTitle="Abessinische und andere afrikanische Ameisen, gesammelt von Herrn Ingenieur Alfred Ilg, von Herrn Dr. Liengme, von Herrn Pfarrer Missionar P. Berthoud, Herrn Dr. Arth. Müller, etc." masterLastPageNumber="100" masterPageNumber="64" pageNumber="91" updateTime="1645844811438" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Abessinische und andere afrikanische Ameisen, gesammelt von Herrn Ingenieur Alfred Ilg, von Herrn Dr. Liengme, von Herrn Pfarrer Missionar P. Berthoud, Herrn Dr. Arth. Müller, etc.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Mitteilungen der Schweizerischen Entomologischen Gesellschaft</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1894</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>9</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>64</mods:start>
<mods:end>100</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3950</mods:identifier>
<mods:identifier type="DOI">10.5281/zenodo.14259</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292738" ID-GBIF-Taxon="100130432" ID-Zenodo-Dep="6292738" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:E3177972F67F86780D2C443264892CF6" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/E3177972F67F86780D2C443264892CF6" lastPageNumber="92" pageNumber="91">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="91">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33569" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Pheidole aeberlii Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="91" phylum="Arthropoda" rank="subGenus" species="Aeberlii">Pheidole Aeberlii</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. spec.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="92" pageNumber="91">[[ soldier ]]. Lg. 6 mm. Kopf fast oval, etwas laenger als breit, mit stark convexen Seiten, hinten und vorne verengt, hinten tief und eng eingeschnitten. Mandibeln glaenzend mit stark gestreifter Basalhaelfte. Clypeus gekielt, vorne in der Mitte nur schwach ausgerandet. Stirnrinne bis zum Hinterhaupteinschnitt fortgesetzt. Stirnleisten kurz; keine Rinne fuer den Schaft. Derselbe reicht kaum ueber die Mitte der Entfernung vom Fuehlergelenk zur Hinterhauptsecke. Augen vor dem vorderen Drittel. Pronotum ohne deutliche Hoecker. Mesonotum mit einem Querwulst. Basalflaeche des Metanotum mit, einer mittleren Laengsrinne und zwei schmalen, ziemlich kurzen, an der Spitze, ganz stumpf gerundeten Dornen, die etwa 2 / 3 so lang sind wie ihr Zwischenraum. Basalflaeche so lang wie die abschuessige. Erstes Stielchenglied lang gestielt, mit oben scharfrandigem, nicht ausgerandetem Knoten. Zweites Glied so lang als breit, seitlich gerundet.</paragraph>
<paragraph pageNumber="92">Kopf grob laengsgestreift, dazwischen fein genetzt; der hintere Viertel glatt und glaenzend. Pronotum und Metanotum quergerunzelt; Thoraxseiten laengsgerunzelt; Mesonotum theilweise glatt. Zweites Stielchenglied und Basis des Abdomens sehr dicht und fein laengsgestreift und dazwischen punktirt-genetzt. Der Rest glatt und glaenzend. Koerper massig und fein, gelblich abstehend, Schienen und Schaefte nur sehr schief, fast ganz anliegend behaart.</paragraph>
<paragraph pageNumber="92">Roetblichbraun (gelblichbraeunlich, weil noch nicht ausgefaerbt); Abdomen, Schaefte und Schenkel dunkelbraun.</paragraph>
<paragraph pageNumber="92">[[ worker ]]. Lg. 3,2 — 3,3 mm. Kopf hinter den Augen ziemlich stark verengt, doch durchaus nicht halsartig. Mesonotum mit einem Quereindruck. Metanotum mit zwei Doernchen. Stielchenglieder eng und laenglich. Fuehler und Beine lang, schief abstehend behaart. Stirnleisten sehr lang und parallel, reichen bis zur Hoehe der Mitte des Auges.</paragraph>
<paragraph pageNumber="92">Glatt und glaenzend; Thorax, mit Ausnahme der Pronotumscheibe, fein punktirt-genetzt und matt. Wangen gerunzelt.</paragraph>
<paragraph pageNumber="92">Braun; Thorax roethlichbraun; Fuehler, Mandibeln und Beine gelblichbraun.</paragraph>
<paragraph pageNumber="92">[[ male ]] Lg. 5,2 — 5,4 mm. Gelblichbraun; Kopf und Abdomen dunkler braun. Fuehler und Beine blassgelblich. Kopf matt, punktirt-genetzt und groeber gerunzelt. Mesonotum schimmernd, genetzt und laengsgerunzelt. Metanotum mit zwei Beulen. Fluegel - ziemlich hell, mit gelben Adern und Randmal.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="92">Oberer Senegal, durch Herrn Emil Aeberli aus Zuerich erhalten.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>