<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292880" ID-GBIF-Dataset="620aac46-b4c8-42a1-a0a0-409792b70c2b" ID-GBIF-Taxon="100130549" ID-Zenodo-Dep="6292880" ModsDocID="3948" checkinTime="1243374478140" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1893" docId="9576AAEBE9CE66E47670596CFA8F1CDF" docLanguage="en" docName="3948" docOrigin="Transactions of the Entomological Society of London 1893" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf" docTitle="Anochetus (Stenomyrmex) emarginatus subsp. testaceus Forel, 1893, n. st." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="358" masterDocId="3C86B8CE88F3E20382761CE3CF3BA529" masterDocTitle="Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith." masterLastPageNumber="418" masterPageNumber="333" pageNumber="356" updateTime="1645845610579" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Transactions of the Entomological Society of London</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1893</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>1893</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>333</mods:start>
<mods:end>418</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3948</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">5E6A481F-664E-428C-A636-08D4BD5A1EF0</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292880" ID-GBIF-Taxon="100130549" ID-Zenodo-Dep="6292880" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:9576AAEBE9CE66E47670596CFA8F1CDF" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/9576AAEBE9CE66E47670596CFA8F1CDF" lastPageNumber="358" pageNumber="356">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="356">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:133716" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Anochetus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Anochetus (Stenomyrmex) emarginatus r. testaceus Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="356" phylum="Arthropoda" rank="subSpecies" species="emarginatus" subGenus="Stenomyrmex" subSpecies="testaceus">Anochetus Stenomyrmex emarginatus, Fab., r. testaceus</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="subSpecies">n. st.</taxonomicNameLabel>
(No. 3 a a 3 d).
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="357" pageNumber="356">[[ worker ]]. Differe de l'espece typique du continent americain par les caracteres suivants: entierement d'un jaune roussatre testace, avec les hanches et la moitie basale des cuisses d'un jaune plus pale. Dessus du pronotum et la plus grande partie de l'ecaille lisses et luisants. L'impression longitudinale du vertex et la concavite posterieure laterale de la tete (entre l' oe il et l'angle posterieur) sont beaucoup plus faibles, plus superficielles que chez l'espece typique. La dent dirigee en bas qui se trouve sur le bord lateral-inferieur du mesonotum est tres-petite, bien plus petite que chez l'espece typique. Les aretes frontales sont plus courtes, plus ecartes, moins elevees et divergent assez fortement en arriere, ce qui n'est pas le cas de la forme typique. Le prolongement lanceole de l'epistome entre les aretes frontales est plus court et moins enfonce, l'epistome moins tronque devant. Les dents internes des mandibules sont aussi un pou plus petites et l'echancrure derriere la tete est moins profonde.</paragraph>
<paragraph pageNumber="357">
[[ male ]]. L. 7 A 7, 5 mill. Les ailes et la tete sont conformees comme chez l´ 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:187812" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Odontomachus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Odontomachus haematodes (Linnaeus)" order="Hymenoptera" pageNumber="357" phylum="Arthropoda" rank="species" species="haematodes">Odontomachus haematodes</taxonomicName>
. Mais les antennes sont plus longues, les yeux encore plus enormes et les palpes plus courts. Le pygidium n'a pas d' epine. L'hypopygium a un prolongement median en palette etroite. Les valvules genitales exterieures sont grosses et obtuses, les penicilli sont distincts. Le pedicule est eu n oe ud cuneiforme bien plus long que- liant, echancre au sommet, ressemblant assez au premier n oe ud d'un 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2521" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Leptothorax" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Leptothorax Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="357" phylum="Arthropoda" rank="genus">Leptothorax</taxonomicName>
du contre de l'Europe, pourvu dessous et devant d'une forte dent ou d'un appendice vertical. Le metanotum est beaucoup plus allonge et moins convexe que chez l´ 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:187812" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Odontomachus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Odontomachus haematodes (Linnaeus)" order="Hymenoptera" pageNumber="357" phylum="Arthropoda" rank="species" species="haematodes">Odontomachus haematodes</taxonomicName>
. Le premier segment de l'abdomen est attenue et faiblement convexe devant (ne tombe pas verticalement sur l'articulation du pedicule connue chez l' 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:187812" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Odontomachus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Odontomachus haematodes (Linnaeus)" order="Hymenoptera" pageNumber="357" phylum="Arthropoda" rank="species" species="haematodes">O. haematodes</taxonomicName>
). Ces caracteres doivent suffire, a distinguer generiquement les 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2346" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Anochetus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Anochetus Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="357" phylum="Arthropoda" rank="genus">Anochetus</taxonomicName>
des 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:24840" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Odontomachus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Odontomachus Latreille" order="Hymenoptera" pageNumber="357" phylum="Arthropoda" rank="genus">Odontomachus</taxonomicName>
[[ male ]].
</paragraph>
<paragraph pageNumber="357">Les mandibules sont etroites, dirigees en avant, sans dents, pointues et courtes. Les yeux occupent tout le cote le la tete et sont plus larges que l'espace qui les separe l'un de l'aire. Dirigees on arriere, les antennes atteignent l'extremite de l'abdomen.</paragraph>
<paragraph pageNumber="357">Dos du thorax densement, reticule et subopaque Tete, cotes du thorax et pedicule en partie lisses, en partie faiblement rugueux. Abdomen lisse et luisant. Une pubescence jaunatre, courte, on partie un peu laineuse et oblique recouvre tout le corps, les antennes et les pattes, sans etre dense. Sur le derriere do l'abdomen elle est plus longue. Pilosite dressee a peu pres nulle.</paragraph>
<paragraph pageNumber="357">D'un jaune d'ocre tres pale. Abdomen, tibias et tarses d'un jaune roussatre. Funicules des antennes (sauf leur 1 er article) brunatres. Ailes faiblement teintees de brunatre avec les nervures et la tache marginale brunes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="357">
Si l' 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:187792" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Anochetus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Anochetus (Stenomyrmex) emarginatus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="357" phylum="Arthropoda" rank="species" species="emarginatus" subGenus="Stenomyrmex">Anochetus (Stenomyrmex) emarginatus</taxonomicName>
n'etait pas tres variable, je serais tente de faire de cette forme une espece a part, et il est fort possible qu'on doive en venir la. Mais il faudra d'abord etudier les formes des autres Antilles. M. Smith a ouvert plus de cent nids sans decouvrir la femelle, ce qui est forte curieux. Seraitelle aptere?
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph lastPageNumber="358" pageNumber="357">(3). Common; forest and second growth below 2500 ft.; shady places. The formicarium is large (several hundred individuals), excavated at the root of a tree or under a log in dry loamy soil. When the nest is disturbed the ants make little effort to defend it, but wander about helplessly and rather slowly; if, however, they get on one's skin they sting severely. I have not found larvae in the nests. Apparently these ants are nocturnal in their habits; during the day they are seldom seen, except in very sheltered places, or under stones or logs. The males found in one nest took to flight when the passages were disturbed, the workers making no attempt apparently to stop them.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="358">(3 a). Near Lot 14 Estate (windward), 500 ft.; shady place under a log. May. A few are from other situations (workers only).</paragraph>
<paragraph pageNumber="358">(3 b). Forest, Morne a Garou. Oct. 27 th. Formicarium at the root of a tree. The workers did not appear in large numbers, but as the passages extended under the roots, there were probably many more. Most of the males seen were captured.</paragraph>
<paragraph pageNumber="358">(3 c). Fitz-Hugh Valley (leeward), 500 ft. Nov. 4 th. Second growth; under a log, with passages extending several inches down. One male. Numerous cocoonlike pupae.</paragraph>
<paragraph pageNumber="358">(3 d). Wallilobo Valley (leeward); near sea-level. Nov. 8 th. Under a stone; open places. Passages extending some inches downward. About fifty ants; one male seen.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="358">(Dec). It is quite possible that these ants, found under stones, logs, &amp; c, are merely at the outer end of a tunnel which communicates with a deep formicarium; in that case the females probably keep to inner chambers. Males are frequently found with workers and larvae under logs, &amp; c, but I have never found any females.</paragraph>
<paragraph pageNumber="358">(Jan.). I have searched vainly, in several hundred nests, for the females Is it not possible that the &quot; workers &quot; are really separately developed females?</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>