<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290851" ID-GBIF-Dataset="06aa31c5-f857-487f-a9b5-821d8347f84e" ID-GBIF-Taxon="100129235" ID-Zenodo-Dep="6290851" ModsDocID="4018" checkinTime="1243374975766" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1909" docId="C80F3B329249188CB64366E9C83FA7BC" docLanguage="fr" docName="4018" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 53" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4018/4018.pdf" docTitle="Camponotus wellmani Forel, 1909, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="68" masterDocId="F389E6DFAAC5616CE39C34804A188F9D" masterDocTitle="Fourmis du Musée de Bruxelles. Fourmis de Benguela récoltées par M. Creighton Wellman, et fourmis du Congo récoltées par MM. Luja, Kohl et Laurent." masterLastPageNumber="73" masterPageNumber="51" pageNumber="67" updateTime="1645835712888" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Fourmis du Musée de Bruxelles. Fourmis de Benguela récoltées par M. Creighton Wellman, et fourmis du Congo récoltées par MM. Luja, Kohl et Laurent.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1909</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>53</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>51</mods:start>
<mods:end>73</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4018/4018.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4018</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290851" ID-GBIF-Taxon="100129235" ID-Zenodo-Dep="6290851" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:C80F3B329249188CB64366E9C83FA7BC" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/C80F3B329249188CB64366E9C83FA7BC" lastPageNumber="68" pageNumber="67">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="67">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27312" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus wellmani Forel" lsidName-HNS="Camponotus wellmani Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="67" phylum="Arthropoda" rank="species" species="wellmani">Camponotus Wellmani</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="67">— [[ worker ]] min. — Long. 12 a 13 mill. — Mandibules lisses, avec quelques points fort epars, a bord externe presque droit, convexe seulement vers l'extremite, armeesde septdents. Epistome carene, a lobe anterieur tres marque, trapeziforme. Aire frontale transversale, rhombiforme. Aretes frontales rapprochees, sinueuses, peu divergentes. Tete plus d'une fois et demie plus longue que sa largeur anterieure, regulierement retrecie du bord anterieur au bord articulaire qui est en meme temps le bord posterieur, mais qui n'est nullement releve en collerette. Les cotes de la tete regulierement et mediocrement convexes; les yeux sont fort grands et situes a peine en arriere du milieu des cotes. Longueur de la tete (sans mandibules) 3 mill., d'un scape 5 mill., d'un tibia posterieur 5,7 mill Thorax allonge, etroit, mediocrement convexe; face declive de l'epinotum de moitie plus courte que la face basale. Ecaille cuneiforme, convexe sur ses deux faces, presque tranchante au sommet, a peine plus haute que l'epaisseur de sa base. Tibias etroits, comprimes, subcanneles, armes de sept a neuf petits piquants obliques et pointus a leur bord interne. Metatarses canneles.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="68" pageNumber="67">Mediocrement luisant, transversalement chagrine partout d'une facon uniforme. De longues soies d'un brun roussatre, pointues, espacees sur tout le corps, partant de points setigeres. Pubescence diluee, fine, roussatre, plus abondante sur le devant de la tete. Les tibias et les scapes n'ont qu'une pilosite roussatre oblique et courte, assez abondante.</paragraph>
<paragraph pageNumber="68">D'un noir un peu brunatre. Pattes et scapes d'un brun fonce. Mandibules et tarses d'un brun rougeatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="68">[[ worker ]] major. Long. 18 mill. — Tete longue de 5 et large de 4,8 mill, comme chez la [[ queen ]], mais plus excavee derriere. Ecaille comme chez la petite [[ worker ]], mais plus haute et moins epaisse. Ponctuation fort espacee. Du reste comme la [[ queen ]] et la petite [[ worker ]].</paragraph>
<paragraph pageNumber="68">[[ queen ]]. — Long. 24 mill. — Mandibules fortement ponctuees, armees de 8 dents, faiblement convexes sur tout leur bord externe. Lobe de l'epistome rectangulaire. Tete plus longue que large, en trapeze allonge, mediocrement elargie derriere et largement concave a son bord posterieur. Thorax un peu plus large que la tete. Ecaille haute, biconvexe, plus de deux fois plus haute que l'epaisseur de sa base. Tibias bien plus larges que chez la petite [[ worker ]], comprimes et canneles, La ponctuation espacee qui fait presque defaut a la petite [[ worker ]] est assez abondante, fine, un peu effacee. Mandibules d'un brun fonce. Les ailes manquent. Du reste tous les caracteres de la petite [[ worker ]].</paragraph>
<paragraph pageNumber="68">La seule grande [[ worker ]] n'a pas ete prise avec les [[ worker ]] minor et la [[ queen ]], mais provient de Kapema, Kipaila (Dr Sheffield Neave) et se trouve au musee du Congo a Bruxelles. Le [[ male ]] manque.</paragraph>
<paragraph pageNumber="68">Cette belle espece est parente du C. Caesar Forel, mais bien distincte de lui par la forme de la tete. Les mandibules sont aussi plus larges, moins croisees et ont les dents plus couries.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>