<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298240" ID-GBIF-Dataset="cfb8e440-eb5d-4511-aec4-8f7bafd621cd" ID-GBIF-Taxon="100128837" ID-Zenodo-Dep="6298240" ModsDocID="4277" checkinTime="1243375677263" checkinUser="christiana" docAuthor="Nylander, W." docDate="1846" docId="FC97A377F8579C13CA2D6656925D73E8" docLanguage="en" docName="4277" docOrigin="Acta Societatis Scientiarum Fennicae 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf" docTitle="Formica fuliginosa Latr" docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="916" masterDocId="0C3ED014D2E52C3344DA15B8943BE564" masterDocTitle="Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae." masterLastPageNumber="944" masterPageNumber="875" pageNumber="915" updateTime="1645864480562" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Nylander, W.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Acta Societatis Scientiarum Fennicae</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1846</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>875</mods:start>
<mods:end>944</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4277</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298240" ID-GBIF-Taxon="100128837" ID-Zenodo-Dep="6298240" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:FC97A377F8579C13CA2D6656925D73E8" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/FC97A377F8579C13CA2D6656925D73E8" lastPageNumber="916" pageNumber="915">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="915">
12. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:139091" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Formica" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Formica fuliginosa Latreille" lsidName-HNS="Formica fuliginosa Latreille" order="Hymenoptera" pageNumber="915" phylum="Arthropoda" rank="species" species="fuliginosa">F. fuliginosa Latr</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="reference_group">
<paragraph pageNumber="915">Fourm. 140, pl. V, fig. 27. [[ worker ]] [[ queen ]] [[ male ]]. Lepel. de S: t Farg. Hym. 200, 2. Losana Form. Piem. 9.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="915">Operaria: piceo-nigra nitidissima; palpis, antennarum flagelis fere lotis tarsisque pallide rufcscentibus, tarsis tarnen dilutioribus; capite magno subcordato; ocellis minutis; squama parva subovata, marginibus lateralibus parallelis.</paragraph>
<paragraph pageNumber="915">Femina: piceo-fusca nitidissima sparse cinerascenti pilosula; palpis, antennis pedibusque sordide pallide-rufescentibus, tarsis dilutioribus; capite magno subcordato; squama parva subovata; alis albescenti-hyalinis a basi ad medium parum brunnescentibus, nervis et stigmate flavide cinerascentibus.</paragraph>
<paragraph pageNumber="915">Mas: piceo-fuscus nitidus, abdomine sparse pilosulo, articulationibus pedum et tarsis dilutioribus; occipite concaviusculo; squama exigua subquadrata parum rotundata.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph lastPageNumber="916" pageNumber="915">
Hab. in Europa meridionali et media atque in inferiori saltern parte borealis: In Suecia australi sat frequenter (Cel. Dahlbom), in Fennia australi et Karelia passim (Cl. G. Appelberg et ipse). Domicilium sibi parat in truncis putrescentibus; plerumque numerosissima individua in colonia communi maxima cohabitant. Spirat odorem magis oleosum, quam 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:29198" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Formica" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Formica rufa Linnaeus" lsidName-HNS="Formica rufa Linnaeus" order="Hymenoptera" pageNumber="915" phylum="Arthropoda" rank="species" species="rufa">F. rufa</taxonomicName>
ejusdemque affines. Marem feminamque Cel. Dahlbom debeo, nec tempus cognitum habeo, quo vigeant.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="916">
[[ worker ]]. Long. tere 2 lin. Palpi breves. Mandibulae sicut in 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:29074" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Formica" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Formica exsecta Nylander" lsidName-HNS="Formica exsecta Nylander" order="Hymenoptera" pageNumber="916" phylum="Arthropoda" rank="species" species="exsecta">F. exsecta contractae</taxonomicName>
piceo-rufescentes. Clypei carinula mediana et area frontalis triangularis obsoletae, haec indistincte limitata. Antennae fuscae, flagellis praesertim versus apicem rufescentibus, limitibus articulorum fuscis. Ocelli valde minuti. Pulvinar pro- et mesonoti a latere visum non altius quam pulvinar metanoti. Pedes nudi, geniculis summis tarsisque fulvo-pallescentibus. Abdomen capite paullo majus, supra visum rotundato-ovale, ano imprimis ventreque parce pilosulis, marginibus segmentorum summis certo situ membranaceo cinerascentibus.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="916">[[ queen ]]. Long. 2 2 / 3 lin. Caput proximo sicut in [[ worker ]] formatum, undique breviter sparse pilosulum politum, a latere visum ovatum antice parum acutiusculum. Clypei carinula mediana adhuc obsoletior quam in [[ worker ]]. Mandibulae rulescentes; Palpi et antennae cinerascenti-testaceae. Oculi parce pilosuli; ocelli majores quam in [[ worker ]]. Thorax quoque breviter sparse pilosulus, antice praerupte ad collare descendens. Alae ut in diagnosi, anticae 3 lin, longae; area discoidalis trapezoidea subquadrata (nec ita longitudinalis ac in praecedentibus). Pedes cinerascenti-testacei, femoribus et tibiis parum obscurioribus coxis fuscescentibus. Squama parva angusta altitudine fere abdominis sursum oblongo-rectangularis ciliata. Abdomen longitudine fere thoracis, supra visum ovale, capite parum latius; segmentorum marginibus summis ut in [[ worker ]].</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="917" pageNumber="916">[[ male ]]. Long. 2 lin. Habitu similis feminae, at corporis formatione pro sexu alia. Mandibulae brunnescentes apice latiusculo obsolete inaequali. Area frontalis distinctius limitata quam in [[ worker ]], tamen obsoleta. Antennarum flagella, versus apicem saltem, fusco-rufescentia. Oculi nudi. Occiput asque ac in [[ worker ]] et [[ queen ]] concavum, unde supra visum caput subcordatum se sistit. Thorax pleuris et matathorace magis politis. Alae ut in [[ queen ]]; anticas 2 1 / 2 lin, longae. Abdomen thorace fere angustius subconicum, versus anum acutiusculum, pilis parvis parce adspersum.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>