<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5640776" ID-GBIF-Dataset="bcf82753-6aaa-44af-894b-cf36de0ddf6e" ID-GBIF-Taxon="100132578" ID-Zenodo-Dep="5640776" ModsDocID="3651" ModsID="3651" checkinTime="1243373213031" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1915" docId="569DE2AD9F7BCF78F52783F7D7F8373E" docLanguage="fr" docName="3651" docOrigin="Annales de la Société Entomologique de France 84" docSource="http://atbi.biosci.ohio-state.edu/HymOnline/reference-full.html?id=3651" docTitle="Sphinctomyrmex rufiventris Santschi, 1915, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="245" masterDocId="096F39CC2686825DD1A3AD08870C3486" masterDocTitle="Nouvelles fourmis d'Afrique." masterLastPageNumber="282" masterPageNumber="244" pageNumber="244" updateTime="1635900808136" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Nouvelles fourmis d'Afrique.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Société Entomologique de France</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1915</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>84</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>244</mods:start>
<mods:end>282</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://atbi.biosci.ohio-state.edu/HymOnline/reference-full.html?id=3651</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3651</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5640776" ID-GBIF-Taxon="100132578" ID-Zenodo-Dep="5640776" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:569DE2AD9F7BCF78F52783F7D7F8373E" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/569DE2AD9F7BCF78F52783F7D7F8373E" lastPageNumber="245" pageNumber="244">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="244">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36423" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Sphinctomyrmex" kingdom="Animalia" lsidName="Sphinctomyrmex rufiventris Santschi" lsidName-HNS="Sphinctomyrmex rufiventris Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="244" phylum="Arthropoda" rank="species" species="rufiventris">Sphinctomyrmex rufiventris</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="244">[[ male ]]. Long. 4,5 mm. Brun rougeatre; mandibules, epistome, antennes, pattes et gastre jaune roussatre; le dos du gastre un peu rembruni. Luisant. Tete et thorax semes de gros points irreguliers et plus ou moins confluents sur un fond lisse. Ponctuation du gastre plus fine et plus espacee. Cote de l'epinotum ride - reticule. Une pilosite tres fine, longue et couchee, plus relevee sur le gastre. Pattes et antennes pubescentes, ces dernieres tres finement.</paragraph>
<paragraph pageNumber="244">Tete rectangulaire (sans les yeux), un quart plus longue que large, etroitement bordee en arriere. Les yeux, tres convexes, occupent les trois quarts anterieurs des cotes. L'intervalle qui separe l' oe il de l'ocelle lateral est egal au grand diametre de ce dernier. Epistome sillonne transversalement au milieu, releve en avant en un lobe arrondi et carene d'une fine lamelle mediane dans sa moitie posterieure. Cretes frontales lamellaires, arquees, fortement convergentes en arriere ou elles se continuent sous forme d'une arete mediane peu elevee qui atteint presque l'ocelle median et limite de chaque cote un scrobe peu profond pour le scape. Celui-ci atteint ' l'ocelle median, il est aussi long, avec son condyle, que les 2 e et 3 e articles du funicule reunis. 1 er article du funicule aussi court que l'epaisseur du scape; les articles suivants subegaux, trois fois aussi long qu'epais. Mandibules inermes, leur angle interne tres arrondi, le bord externe faiblement concave dans la moitie basale et tres peu convexe dans la partie restante. Suture mesonotale imprimee. Sillon do Mayr distinct. Face</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="245" pageNumber="244">1
basale de l'epinotum convexe, la face declive concave el. distinctement bordee, plus longue que la face basale, lisse. Ailes hyalines a nervure et tache jaune pale. Une cellule cubitale fermee, la cellule radiale incomplete. Pedicule aussi haut que long; son n oe ud globuleux, aussi long que large, a dessous un appendice en forme de dent tronquee dirigee en avant. Le postpetiole. a une petite dent au-dessous en avant, et est aussi haut que les autres segments abdominaux, mais bien plus etroit, distinctement plus long que large et pas plus fortement etrangle en arriere. Genitalies cachees.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="245">Haut-Dahomey: Djougon, Kouande (Desanti), 2 [[ male ]]; Kika (1 t Ribot), 2 [[ male ]]. — Soudan francais: Sikosso (Chevalier, 1900, Museum de Paris), 2 [[ male ]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>