<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293412" ID-GBIF-Dataset="1ae74b69-c391-4cd1-b01f-3b15a6b03ca5" ID-GBIF-Taxon="100127009" ID-Zenodo-Dep="6293412" ModsDocID="6879" checkinTime="1243377449169" checkinUser="christiana" docAuthor="André, E." docDate="1890" docId="3D436F1D8528EF6375083FEE2DE3E3C3" docLanguage="fr" docName="6879" docOrigin="Revista de Entomologia 9" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf" docTitle="Bothroponera talpa André, 1890, nov. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="316" masterDocId="41998D7FB38A0E3686861D852AAB43EB" masterDocTitle="Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale)." masterLastPageNumber="327" masterPageNumber="311" pageNumber="316" updateTime="1645847136840" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>André, E.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revista de Entomologia</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1890</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>9</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>311</mods:start>
<mods:end>327</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">6879</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293412" ID-GBIF-Taxon="100127009" ID-Zenodo-Dep="6293412" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:3D436F1D8528EF6375083FEE2DE3E3C3" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/3D436F1D8528EF6375083FEE2DE3E3C3" lastPageNumber="316" pageNumber="316">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="316">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:141859" authority="Mayr" authorityName="Mayr" class="Hexapoda" family="Formicidae" genus="Bothroponera" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Bothroponera talpa André" lsidName-HNS="Bothroponera talpa Andre" order="Hymenoptera" pageNumber="316" phylum="Arthropoda" rank="species" species="talpa">Bothroponera talpa</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="316">Ouvriere. Epistome tres court, non carene, ni avance ni acumine a son bord anterieur. Mandibules nettement et longitudinalement striees, parsemees de gros points et armees d'environ sept dents dont les trois anterieures seules sont bien accentuees. Yeux bien plus petits que chez les autres espeses du genre et situes a peine en arriere du niveau de l'articulation des antennes; leur diametre egale environ la largeur de la base du scape. Antennes tres robustes; scape n'atteignant pas en arriere le bord posterieur de la tete; funicule epais, tous ses articles fortement transversaux, sauf le premier qui est a peu pres aussi long que large et le dernier qui est aussi long que les trois precedents reunis. Thorax de conformation normale, suture meso-metanotale indistincte, metanotum inerme et peu nettement tronque en arriere. N oe ud du petiole un peu plus large que long, un peu retreci en avant, plan en arriere, legere- ment arrondi en avant et en-dessus, tout a fait inerme. Abdomen nettement etrangle entre le premier et le, second segments.</paragraph>
<paragraph pageNumber="316">Tole et thorax finement et densement, rides-reticules, cette sculpture, plus superficielle sur le petiole et l'abdomen, fait place, sur la moitie anterieure des segments abdominaux a une simple ponctuation peu serree. Face declive du metanotum fortement reticulee- ponctuee. Tout le corps est en outre parseme de gros points piligeres, plus profonds et plus serres sur le thorax, le petiole et les deux premiers segments de l'abdomen. Une pubescence jaunatre est repandue partout et est plus abondante sur la tete, les antennes et les pattes. Pilosite eparse, d'un fauve brunatre, rare sur les tibias, nulle sur les scapes. Couleur d'un brun noir, passant au brun rougeatre sur la tete, les antennes et l'extremite des segments abdominaux. Pattes d'un rouge brun. -- Long. 9 mill.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="316">Un seul exemplaire.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="316">Espece voisine de la B. Wasmannii Forel, dont elle reproduit la forme aberrante de l'epistome, mais facile a distinguer par ses yeux beaucoup plus petits et situes plus en avant, par ses antennes plus epaisses et par la sculpture de la face declive du metanotum.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>