<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294510" ID-GBIF-Dataset="bfd974d0-ce9c-47cb-b18e-684c5d44ee35" ID-GBIF-Taxon="100127935" ID-Zenodo-Dep="6294510" ModsDocID="4365" checkinTime="1243375712877" checkinUser="christiana" docAuthor="Mayr, G." docDate="1866" docId="1E1B8D07F0E5C3F1F07E68703F50EB42" docLanguage="de" docName="4365" docOrigin="Sitzungsberichte der Koenigliche Akademie der Wissenschaften, Mathematisch-Naturwissenschaftliche Classe 53" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4365/4365.pdf" docTitle="Prionopelta Mayr, 1866, nov. gen" docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="21" masterDocId="7C4D40DFCD1B4091199701F25FB2025C" masterDocTitle="Myrmecologische Beitraege." masterLastPageNumber="517" masterPageNumber="484" pageNumber="20" updateTime="1645851588408" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Myrmecologische Beitraege.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Mayr, G.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Sitzungsberichte der Koenigliche Akademie der Wissenschaften, Mathematisch-Naturwissenschaftliche Classe</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1866</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>53</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>484</mods:start>
<mods:end>517</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4365/4365.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4365</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294510" ID-GBIF-Taxon="100127935" ID-Zenodo-Dep="6294510" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:1E1B8D07F0E5C3F1F07E68703F50EB42" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/1E1B8D07F0E5C3F1F07E68703F50EB42" lastPageNumber="21" pageNumber="20">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="20">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2379" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Prionopelta" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Prionopelta Mayr" lsidName-HNS="Prionopelta Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="20" phylum="Arthropoda" rank="genus">Prionopelta</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="genus">nov. gen</taxonomicNameLabel>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="21" pageNumber="20">
Femina. Generi &quot; 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:146960" authority="Roger" authorityName="Roger" class="Hexapoda" family="Formicidae" genus="Stigmatomma" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Stigmatomma Roger" lsidName-HNS="Stigmatomma Roger" order="Hymenoptera" pageNumber="20" phylum="Arthropoda" rank="genus">Stigmatomma</taxonomicName>
&quot; proxima. Mandibulae cruciatae, deplanatae, augustae', parallelae, margine masticatorio obliquo tridentato, dente antico longo curvata, acuto, dente intermedio minuto, postico intermedio majori et paulo recurvalo Antennarum 11 articulatarum funiculus clava quadriarticulata, ceteris articulis adunum distincte longiore, funiculi articuli 4 - 6. minutissimi, breviores quam longiores, articulus apicalis articulis tribus penultimis ad unum longior. Clypeus longitudine duplo latior, subrhomboideus, medio fornicatus, haud carinatus margine antico angulato-rotundato, minutissime et densissime serrulato, angulo postico breviter acuto inter antennarum articulationes interserto. Antennarum articulationes valde approarimatae pone clypei margines posticos ipsos situatae. Laminae frontales post antennarum articulationes ipsas incipientes, brevissimae, curvatim extrorsum et postice versus evanescentes. Area frontalis nulla. Oculi subrotundi, mediocres, in medio capitis laterum. Sulcus frontalis haud visibilis. Capitis margo posticus vix arcuatim emarginatus. Thorax inermis; metanoti pars basalis brevis, pars declivis obliqua parte basali plus duplo longior. Petiolus uniarticulatus rotundato-subcubicus, latior quam longior, abdominis basi paulo angustior, postice segmento abdominis basali coalitus, antice breviter petiolatus. Abdomen inter segmentum primum et secundum constrictus. Unguiculi simplices. (Alae mihi ignotae.)
</paragraph>
<paragraph pageNumber="21">Beim ersten Anblick hielt ich das mir vorliegende Exemplar fuer ein Stigmatomma-Weibchen, von welcher Gattung bisher nur Arbeiter bekannt sind, doch ersah ich bald an den Mandibeln und Fuehlern, dass ich es mit einer neuen Gattung zu thun hatte.</paragraph>
<paragraph pageNumber="21">
Dass in Bezug der Anzahl der Fuehlerglieder von Seite Dr. Roger's keine Irrung stattgefunden hat, bestaetigen meine Notizen ueber 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:146960" authority="Roger" authorityName="Roger" class="Hexapoda" family="Formicidae" genus="Stigmatomma" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Stigmatomma Roger" lsidName-HNS="Stigmatomma Roger" order="Hymenoptera" pageNumber="21" phylum="Arthropoda" rank="genus">Stigmatomma</taxonomicName>
, welche ich auf Grundlage eines Exemplares, das mir Dr. Roger vor der Aufstellung und Beschreibung dieser Gattung zur Ansicht und Beurtheilung gesendet hatte, geschrieben habe, in welchen ebenfalls 12 gliedrige Fuehler angegeben sind. Die Zeichnung, die ich damals angefertigt habe, stimmt ganz gut mit der spaeter von Roger publicirten Abbildung des Kopfes ueberein, nur ist es mir unerklaerlich, dass in der von mir angefertigten Abbildung der Kopf hinten sehr tief winkelig eingeschnitten erscheint, waehrend Roger in der Beschreibung davon keine Erwaehnung macht und in der Abbildung der Kopf hinten gerade abgestutzt ist.
</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="22" pageNumber="21">
Die neue Gattung unterscheidet sich von 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:146960" authority="Roger" authorityName="Roger" class="Hexapoda" family="Formicidae" genus="Stigmatomma" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Stigmatomma Roger" lsidName-HNS="Stigmatomma Roger" order="Hymenoptera" pageNumber="21" phylum="Arthropoda" rank="genus">Stigmatomma</taxonomicName>
jedenfalls durch die Gegenwart eines zu den zwei anderen Raendern schief gestellten, gezaehnten, kurzen Kaurandes, durch die sich fast beruehrenden Gelenkskoepfe der ganz anders gebildeten Fuehler, sowie durch die erst hinter dem Fuehlerursprunge beginnenden sehr kurzen, ziemlich wulstfoermigen Stirnleisten. Einen Zahn an den Wangen konnte ich nicht auffinden.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>