<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289627" ID-GBIF-Dataset="ca403ceb-f56f-4526-a2cd-5ad7f23b266a" ID-Zenodo-Dep="6289627" ModsDocID="3669" checkinTime="1243373295926" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1919" docId="C7F9615C5301334406F91545BE46F914" docLanguage="fr" docName="3669" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 6" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3669/3669.pdf" docTitle="Crematogaster pacifica Santschi, 1919, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="236" masterDocId="71CD7FF5418C627A1FF001F05A47E4A9" masterDocTitle="Fourmis nouvelles éthiopiennes." masterLastPageNumber="240" masterPageNumber="229" pageNumber="236" updateTime="1645829351312" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Fourmis nouvelles éthiopiennes.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1919</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>6</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>229</mods:start>
<mods:end>240</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3669/3669.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3669</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289627" ID-Zenodo-Dep="6289627" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:C7F9615C5301334406F91545BE46F914" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/C7F9615C5301334406F91545BE46F914" lastPageNumber="236" pageNumber="236">
<subSubSection type="multiple">
<paragraph>
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:137060" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Crematogaster" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Crematogaster pacifica Santschi" lsidName-HNS="Crematogaster pacifica Santschi" order="Hymenoptera" phylum="Arthropoda" rank="species" species="pacifica">Crematogaster pacifica</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="236">[[ worker ]]. Long.: 3.5 mm. Brun-marron fonce, un peu eclairci sur le milieu de la tete et du gastre. Bord des mandibules, devant des joues, articulations des appendices brun rougeatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="236">Dessus de la tete, milieu du mesonotum, face declive de l'epinotum et abdomen assez luisants et finement chagrines. Mandibules, devant et deux tiers anterieurs des cotes de la tete finement stries en long. Reste du thorax finement rugueux, reticule-striole en long et submat. Quelques rides plus fortes que la face basale de l'epinotum. Mesopleure reticulee ponctuee. Seuls quelques longs poils dresses vers la bouche et le bout du gastre. Une fine pubescence clairsemee sur le thorax, plus abondante ailleurs.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="237" pageNumber="236">Tete relativement grande, plus longue que large, le devant plus etroit, les cotes plus convexes que le bord posterieur. Les yeux sont places entre le tiers posterieur et le milieu des cotes. Aire frontale legerement imprimee, confondue en arriere .. Sillon frontal obsolete, a peine ind: ique. Epistome convexe, faiblement carene, a bord anterieur droit. Antennes de 11 articles. Le scape atteint le bord posterieur de la tete. Massue de 3 articles, les 3 a 5 du funicule aussi epais que longs, les autres plus longs. Mandibules de 5 dents. Pronotum fortement borde sur les cotes, imprime en long au milieu de sa face superieure, un peu concave. Mesonotum rectangulaire, un quart plus long que large, convexe d'avant en arriere, borde lateralement et devant par une legere carene transversale suivie d'une large impression un peu concave d'avant en arriere et convexe de droite a gauche; le tiers posterieur du segment est egalement imprime, convexe d'un cote a l'autre. Sillon metanotal peu profond. Un metanotum? trapezoidal, le double plus large derriere que long, est distinctement indique par nn sillon transversal en avant de l'epinotum. Celui-ci a une face basale tres courte qui se confond au milieu avec la face declive, tandis que les bords continuent plus ou moins ceux du metanotum en formant une crete angulaire comprimee et deversee en dehors sur les stigmates, ils convergent ensuite, en s'attenuant, vers l'articulation pediculaire. L'epinotum a ainsi une face declive triangulaire a sommet inferieur mais que prolonge lateralement la partie posterieure du metasternum. Pedicule trapezoidal, aussi large que long (condyles non compris), avec les angles anterieurs en tronquature mousse. Sillon du postpetiole entier, plus large en arriere. Premier segment du gastre plus large que long.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph>Madagascar (leg. J. de Gaulle), i [[ queen ]]. Je possede depuis longtemps cette curieuse Fourmi. Elle est facile a reconnaitre par le leger sillon transversal qui semble separer un metanotum de l'epinotum.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>