<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290815" ID-GBIF-Dataset="06aa31c5-f857-487f-a9b5-821d8347f84e" ID-GBIF-Taxon="100129228" ID-Zenodo-Dep="6290815" ModsDocID="4018" checkinTime="1243374975766" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1909" docId="17977CFA5F2CF31B54A919C0FE3978E2" docLanguage="fr" docName="4018" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 53" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4018/4018.pdf" docTitle="Camponotus manidis Forel, 1909, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="62" masterDocId="F389E6DFAAC5616CE39C34804A188F9D" masterDocTitle="Fourmis du Musée de Bruxelles. Fourmis de Benguela récoltées par M. Creighton Wellman, et fourmis du Congo récoltées par MM. Luja, Kohl et Laurent." masterLastPageNumber="73" masterPageNumber="51" pageNumber="62" updateTime="1645835712888" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Fourmis du Musée de Bruxelles. Fourmis de Benguela récoltées par M. Creighton Wellman, et fourmis du Congo récoltées par MM. Luja, Kohl et Laurent.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1909</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>53</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>51</mods:start>
<mods:end>73</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4018/4018.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4018</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290815" ID-GBIF-Taxon="100129228" ID-Zenodo-Dep="6290815" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:17977CFA5F2CF31B54A919C0FE3978E2" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/17977CFA5F2CF31B54A919C0FE3978E2" lastPageNumber="62" pageNumber="62">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="62">
10. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:136125" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus manidis Forel" lsidName-HNS="Camponotus manidis Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="62" phylum="Arthropoda" rank="species" species="manidis">Camponotus manidis</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="62">— ' Long. 4 a 6 mill.</paragraph>
<paragraph pageNumber="62">[[ worker ]] major. Mandibules epaisses, peu luisantes, eparsement ponctuees, finement chagrinees, armees de 5 dents. Epistome biechancre, a peine avance au milieu, un peu deprime devant, au milieu, subcarene derriere (faiblement). Aire frontale tres petite; aretes frontales fortement divergentes, sinueuses. Tete en trapeze, a peine plus longue que large, elargie et largement echancree derriere, a cotes assez convexes. Yeux en avant du tiers posterieur. Les scapes depassent a peine le bord occipital (de moins de leur epaisseur). Articles du funicule un peu plus longs qu'epais. Thorax assez court, mediocrement convexe en tout sens, sans echancrure; neammoins derriere la suture mesoepinotale, la face basale de l'epinotum se releve legerement. Cette face basale est subdeprimee, subbordee, rectangulaire, 1 2 / 3 fois plus longue que large, de meme longueur que la face declive, a laquelle elle passe par une courbe. Ecaille biconvexe, arrondie et tranchante a son bord superieur, d'epaisseur moyenne. Pattes assez courtes; tibias cylindriques, sans piquants.</paragraph>
<paragraph pageNumber="62">
Luisant, tres finement et faiblement chagrine. Ponctuation piligere eparse tres distincte, surtout sur le front ou les points sont assez gros. Mais il n'y a aucune grosse fossette sur les joues, ni sur le devant de la tete, rien qui rappelle le 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26715" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" genus.bestMatchDistance="624" genus.bestMatchVote="2" genus.innerRound="1" genus.outerRound="1" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus foraminosus Forel" lsidName-HNS="Camponotus foraminosus Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="62" phylum="Arthropoda" rank="species" species="foraminosus">C. foraminosus Forel</taxonomicName>
. Une pilosite dressee d'un jaune rougatre, abondante ou du moins assez abondante sur tout le corps. Sur les tibias et les scapes, cette pilosite devient plus courte et oblique, mais elle y est abondante et fort apparente.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="62">Brun ou d'un brun jaunatre. Funicules, mandibules et pattes d'un rouge ou d'un jaune brunatre (selon les exemplaires).</paragraph>
<paragraph pageNumber="62">[[ worker ]] minor. Tout a fait semblable a la grande ouvriere; 5 dents aux mandibules; epistome plus carene derriere. La tete est tout aussi trapeziforme, elargie derriere, seulement un peu plus longue que large, mais ses cotes sont moins convexes et son bord posterieur a peine concave, presque droit. Face basale de l'epinotum un peu plus etroite, deux fois plus longue que large; ecaille plus convexe devant. Du reste absolument identique et de meme couleur.</paragraph>
<paragraph pageNumber="62">Le pangolin semble avoir mange un nombre modere d'ouvrieres dans deux fourmilieres differentes, dont l'une appartient a une variete plus foncee (brune a pattes rougeatres) qui est en meme temps un peu moins robuste.</paragraph>
<paragraph pageNumber="62">Cette espece est bien caracterisee par sa pilosite.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>