<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292166" ID-GBIF-Dataset="08057cf3-02ed-4479-a7e7-555efc3be99a" ID-GBIF-Taxon="125135595" ID-Zenodo-Dep="6292166" ModsDocID="3798" checkinTime="1243374228842" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1896" docId="BC6840C533D83194197DE0E66A22C827" docLanguage="it" docName="3798" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 28" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf" docTitle="Pheidole scrobifera Emery, 1896, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="43" masterDocId="546EAD02FDFB07B30B548493FCDA0110" masterDocTitle="Studi sulle formiche della fauna Neotropica." masterLastPageNumber="107" masterPageNumber="33" pageNumber="41" updateTime="1645842123630" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Studi sulle formiche della fauna Neotropica.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1896</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>28</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>33</mods:start>
<mods:end>107</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3798</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292166" ID-GBIF-Taxon="125135595" ID-Zenodo-Dep="6292166" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:BC6840C533D83194197DE0E66A22C827" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/BC6840C533D83194197DE0E66A22C827" lastPageNumber="43" pageNumber="41">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="41">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33994" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole scrobifera Emery" lsidName-HNS="Pheidole scrobifera Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="41" phylum="Arthropoda" rank="species" species="scrobifera">Ph. scrobifera</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
fig. 14 a. b.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="42" pageNumber="41">[[ worker ]] Rosso ferrugineo scuro, col capo in parte bruno scuro, parte del torace, nodi del peduncolo e apice dell'addome bruni, antenne e zampe testacee. Opaco, 2. ° nodo del peduncolo, addome propriamente detto e zampe lucidi. Capo con pubescenza obliqua, fatta di piccoli peli ottusi all'apice; peli simili, ma piu lunghi, sul torace, piu lunghi ancora e piu ritti sull'addome e sui membri. Veduto di sopra, il capo e subrettangalare, piu lungo che largo, appena ristretto in avanti, con gli angoli posteriori arrotondati, il margine posteriore incavato, l'incavo prolungantesi in un solco occipitale poco profondo; veduto di fianco, apparisce obliquamente troncato innanzi. Le lamine frontali sono distanti l'una dall'altra in avanti e divergono fortemente indietro, fino a raggiungere i margini laterali del capo, verso il terzo posteriore, limitando una scrobe nella quale puo essere ritirato tutto lo scapo; il clipeo e depresso, senza incavo nel mezzo, sottilissimamente punteggiato, come pure l'area frontale; tutto il resto del capo o egualmente punteggiato, opaco e coperto di foveole stipate, alquanto confluenti. in forma di solchi longitudinali sulle guanee; in ciascuna fossetta e impiantato un pelo della pubescenza. Le mandibole sono lucide, con pochi punti. Le antenne sono brevi e grosse,. gli articoli medii del flagello piu grossi che lunghi, l'ultimo delia clava piu lungo dei due precedenti presi insieme. Il torace e punteggiato meno sottilmente del capo, con piccole depressioni che non costituiscono vere fossette; il pronoto e largo e porta in ciascun lato una forte sporgenza smussata; il mesonoto e un poco depresso, posteriormente offre in ciascun lato un angolo ben visibile in profilo e, dietro questo angolo, discende ripido sul metanoto; questo e breve, con faccia basale e declive subeguali, le spine forti e lunghe quasi quanto la faccia basale. Il 1. ° segmento del peduncolo e opaco, rungamente peziolato, con nodo arrotondato; il 2. ° segmento e ovale,. rotondo sui lati, lucido superiormente, opaco lateralmente; il resto dell'addome liscio con pochissimi peli. L. 2 3 / 4 mm.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="43" pageNumber="42">[[ worker ]] Giallo-testaceo, antenne, zampe e addome piu chiari .. Capo e torace fittamente punteggiati, opachi, il resto lucido. Capo quasi largo quanto e lungo, subquadrato, ad angoli ritondati e lati alquanto arcuati; mandibole lucide, orlate di nero; clipeo piatto, col margine integro; lamine frontali debolmente divergenti, prolungate fino a meta della lunghezza del capo; gli scapi raggiungono l'occipite, flagello e clava come nel [[ soldier ]]. Torace largo; pronoto con angolo laterale marcato verso la meta delia sua lunghezza; da quest'angolo in dietro, i lati sono marginati, fino alla meta del mesonoto che forma a sua volta un angolo; a livello della sutura mesometanotale trovasi, in ciascun lato, una piccola sporgenza smussata; metanoto come nel [[ soldier ]] le spine un po' piu lunghe della faccia basale. Il peduncolo e piu gracile che nel [[ soldier ]], il 2. ° segmento subglobose L. 1 2 / 3 — 1 3 / 4 mm.</paragraph>
<paragraph pageNumber="43">[[ queen ]] Capo conformato come nel [[ soldier ]], ma piu breve, poco piu lungo che largo, 1 ' incavo e il solco dell'occipite poco marcati, gli occhi piu grandi. Il torace non e piu largo del capo, il pronoto angoloso in ambo i lati, il metanoto armato di due grandi denti a triangulo subequilaterale. I nodi del peduncolo sono piu larghi. Scultura come nel [[ soldier ]]; pubescenza piu lunga e piu copiosa. Ali debolmente giallognole con venature testacee. L. 4 mm.</paragraph>
<paragraph pageNumber="43">[[ male ]] Giallo-testaceo; occhi neri, vertice e dorso del torace brunastri. II capo ha forma di triangulo con apice troncato rispondente al vertice; gli occhi grandissimi sono sporgenti nella parte anteriore e occupano piu che meta dei lati del capo. Mandibole piccole e tridentate; scapo delle antenne gracili piu breve dei 2 articoli seguenti presi insieme; 1. ° articolo del flagello globoso, grosso, i seguenti un poco piu lunghi che larghi e successivamente piu stretti, i tre ultimi piu allungati dei precedenti. Metanoto con due sporgenze rettangolari, smussate. Peduncolo di forma solita, zampe molto gracili. L. 3 1 / 3 mm.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="43">Suerre presso Jimenez, Costa Rica, luglio 1895. — Tra la corteccia e il legno d'un albero putrido. La forma del capo del soldato che ricorda certi Camponotus lignicoli e affatto caratteristica.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>