<document ENCODING="UTF-8" ModsDocID="4026" checkinTime="1243375119167" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1910" docId="87FFDBDA6DEB8DC69A39FE359CFD51B7" docLanguage="fr" docName="4026" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 54" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4026/4026.pdf" docTitle="Pheidole spinulosa Forel, 1910, n. sp." docType="treatment" docVersion="5" lastPageNumber="440" masterDocId="F7769707639AA601138B5EEB93C29448" masterDocTitle="Note sur quelques fourmis d'Afrique." masterLastPageNumber="458" masterPageNumber="421" pageNumber="438" updateTime="1553871894336" updateUser="GgEditorBatch">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Note sur quelques fourmis d'Afrique.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1910</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>54</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>421</mods:start>
<mods:end>458</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4026/4026.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4026</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment LSID="urn:lsid:plazi:treatment:87FFDBDA6DEB8DC69A39FE359CFD51B7" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/87FFDBDA6DEB8DC69A39FE359CFD51B7">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="438">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:34023" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole spinulosa Forel" lsidName-HNS="Pheidole spinulosa Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="438" phylum="Arthropoda" rank="species" species="spinulosa">Pheidole spinulosa</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="438">- [[ soldier ]]. - Long. 5 a 5.6 mill. - Mandibules lisses, abondamment ponctuees, a bord externe faiblement convexe, avec 3 ou 4 larges stries. Epistome carene et echancre. Aretes frontales divergentes, plutot courtes, aussi eloignees l'une de l'autre que du bord de la tete. Tete en trapeze arrondi, un peu plus longue que large, retrecie devant, a cotes peu convexes, assez profondement echancree derriere, avec un sillon occipital rejoignant le sillon frontal. Yeux au tiers- anterieur. Le scape depasse a peine le milieu de la tete. Pas trace de scrobe, mais une legere depression plate pour l'extremite des scapes. Tubercules superieurs du pronotum proeminents. Une impression transversale large et tres superficielle au milieu du mesonotum; un bourrelet transversal peu eleve derriere. Face basale de l'epinotum non bordee, aussi large que longue, un peu plus longue que la face declive. Epines plus courtes que la moitie de leur large intervalle. Premier n oe ud en coin eleve, echancre au sommet, a petiole anterieur plutot court. Second n oe ud plus de deux fois plus large que long, muni de chaque cote d'une assez longue epine pointue, recourbee en arriere.</paragraph>
<paragraph pageNumber="439">Epinotum et n oe uds mats ou subopaques, finement reticules, ponctues et transversalement rides. Le reste luisant. Moitie anterieure de la tete grossierement ridee en long. Promesonotum avec des rides transversales laches et superficielles; le reste plus ou moins lisse. L'occiput a des points epars assez grands et l'abdomen des points piligeres. Pilosite dressee jaunatre, fort eparse, un peu inclinee en arriere sur le corps. Les tibias et les scapes n'ont que des poils adjacents qui sont aussi disperses sur le corps.</paragraph>
<paragraph pageNumber="439">D'un rouge jaunatre avec l'abdomen brun clair et les membres jaunatres ou d'un brun un peu rougeatre sur le thorax avec les antennes, les tarses et les articulations jaunatres. La couleur varie entre ces deux extremes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="439">[[ worker ]]. - Long. 2 a 2.4 mill. - Tete carree, un peu retrecie devant, a bord posterieur plutot legerement concave. Yeux au milieu. Epistome finement carene. Mandibules dentees, luisantes, finement striees. Le scape depasse l'occiput d' 1 / 5 a 1 / 6 de sa longueur. Tubercules, pronotaux distincts. Impression transverse et bourrelet du mesonotum tres faibles, mais appreciables. Face basale de l'epinotum 1 1 / 2 fois plus longue que large, avec deux dents pointues. Premier n oe ud cuneiforme; le second au moins deux fois plus large que le premier, avec les cotes anguleux.</paragraph>
<paragraph pageNumber="439">Sculpture comme chez le If, mais les n oe uds et le thorax n'ont pas de rides distinctes, seulement les portions reticulees du % (en partie aussi le mesonotum). Pilosite du [[ soldier ]]. Tete et thorax d'un brun jaunatre; thorax souvent jaunatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="439">[[ queen ]]. - Long. 6,8 mill. - Tete carree, plus large que longue, un peu retrecie devant, entierement ridee, aussi large que le thorax. Ce dernier deprime en dessus. Face declive de l'epinotum bordee et plus longue que la face basale non bordee. Epines courtes, triangulaires, pointues. Pedicule comme chez le If, mais les epines laterales du deuxieme n oe ud plus courtes et beaucoup plus epaisses, un peu obtuses. Entierement brune avec le devant de la tete rougeatre, les antennes, les tibias et les tarses d'un roux jaunatre. Ailes teintees de jaune roussatre, avec la tache brunatre et les nervures d'un jaune brunatre.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="440" pageNumber="439">[[ male ]]. - Long. 6 a 6.3 mill. - Mandibules jaunes armees de 4 a 5 dents. Scape 2 1 / 2 fois plus long que large. Tete arrondie, un peu plus large que longue, de moitie plus etroite que le thorax. Epinotum avec deux tubercules allonges et tres obtus. Pedicule comme chez la [[ queen ]], mais les epines laterales ne sont plus que de forts cones pointus. Tete ridee et reticulee, assez mate. Epinotum et une partie du mesonotum finement rides-stries en long. N oe uds reticules. Pilosite dressee un peu plus abondante sur le corps. D'un noir a peine brunatre; mandibules et membres jaunatres; cuisses rembrunies. Du reste comme la [[ queen ]].</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="440">
Pays des Basutos, Afrique du Sud (Wroughton). Parente de la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33647" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole capensis Mayr" lsidName-HNS="Pheidole capensis Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="440" phylum="Arthropoda" rank="species" species="capensis">Ph. capensis Mayr</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>