<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292919" ID-GBIF-Dataset="620aac46-b4c8-42a1-a0a0-409792b70c2b" ID-GBIF-Taxon="100130648" ID-Zenodo-Dep="6292919" ModsDocID="3948" checkinTime="1243374478140" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1893" docId="213FB9DADD8C63C0E2413710362EB57E" docLanguage="en" docName="3948" docOrigin="Transactions of the Entomological Society of London 1893" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf" docTitle="Strumigenys smithii , Forel" docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="377" masterDocId="3C86B8CE88F3E20382761CE3CF3BA529" masterDocTitle="Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith." masterLastPageNumber="418" masterPageNumber="333" pageNumber="375" updateTime="1645845610579" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Transactions of the Entomological Society of London</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1893</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>1893</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>333</mods:start>
<mods:end>418</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3948</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">5E6A481F-664E-428C-A636-08D4BD5A1EF0</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292919" ID-GBIF-Taxon="100130648" ID-Zenodo-Dep="6292919" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:213FB9DADD8C63C0E2413710362EB57E" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/213FB9DADD8C63C0E2413710362EB57E" lastPageNumber="377" pageNumber="375">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="375">
1. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36698" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys smithii Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="375" phylum="Arthropoda" rank="species" species="smithii">Strumigenys smithii, Forel</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="375">(No. 24 a a 24 f). [[ queen ]] [[ male ]].</paragraph>
<paragraph pageNumber="375">[[ worker ]]. Un peu plus petites que les types de Blumenau.</paragraph>
<paragraph pageNumber="375">
[[ male ]] (encore inedit). L. 2, 7 a 3 mill. Tete arrondie, un peu plus longue que large; mandibules beaucoup plus courtes que chez la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:191841" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys baudueri (Emery)" order="Hymenoptera" pageNumber="375" phylum="Arthropoda" rank="species" species="baudueri">S. baudueri, Emery</taxonomicName>
, [[ male ]] (au contraire de l'ouvriere 1). Mandibules striees, courtes, arquees, epaisses a la base, sans bord terminal, terminees par une longue dent pointue et luisante. Antennes longues, filiformes; scape seulement un peu plus long que large et que le 1 er article du funicule. Epistome a peine avance devant. La tete est beaucoup plus large et plus courte que chez le 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:191841" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys baudueri (Emery)" order="Hymenoptera" pageNumber="375" phylum="Arthropoda" rank="species" species="baudueri">S. baudueri</taxonomicName>
. Face basale du metanotum oblique, en long talus, presque deux fois longue comme la face declive, dont elle est separee par une dent presque imperceptible. Face declive bordee d'une arete tres basse. Los deux articles du pedicule comme chez l'ouvriere et entoures de la meme facon des memes masses chitineuses areolaires. Valvules genitales exterieures obtusement triangulaires, d'un jaune blanchatre.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="376">Tete et thorax fortement reticules-ponctues et mats; pedicule et abdomen lisses et luisants. La sculpture du pronotum et du meso- notum est forte et irreguliere, celle du metanotum plus faible (subopaque); cotes du thorax en partie lisses et luisants. Quelques poils epars. Pattes seulement pubescentes. Tete noire; abdomen brun fonce; pattes et antennes brun jaunatre; le reste d'un brun rougeatre. Ailes teintes de brunatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="376">[[ queen ]] (encore inedite). L. 3 mill. Ailes manquent. Dents du meta- notum plus solides, moins membraneuses que chez l'ouvriere. Scutellum non proeminent en arriere. Du reste comme l'ouvriere.</paragraph>
<paragraph pageNumber="376">
Mons. H. H. Smith ecrit du No. 24 (
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36698" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys smithii Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="376" phylum="Arthropoda" rank="species" species="smithii">Strumigenys smithii</taxonomicName>
): - &quot; The cavities in which these ants are found are always black inside, as if with some fungoid growth. &quot; Ce fait est du plus haut interet et fait presumer que certaines 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2458" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys Smith" order="Hymenoptera" pageNumber="376" phylum="Arthropoda" rank="genus">Strumigenys</taxonomicName>
ont comme leurs proches voisines, les 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2366" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Atta" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Atta Fabricius" order="Hymenoptera" pageNumber="376" phylum="Arthropoda" rank="genus">Atta</taxonomicName>
, 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2389" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cyphomyrmex" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Cyphomyrmex Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="376" phylum="Arthropoda" rank="genus">Cyphomyrmex</taxonomicName>
, etc., l'habitude de cultiver des champignons. Les belles recherches toutes recentes du Dr. Moeller a Blumenau ont demontre dans tous leurs details les habitudes mycophages des Attini presumees par Belt. La systematique m'a prouve (Bullet, soc. ent. suisse, 1892) que les Attini sont intimement lies aux Dacetonini [
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2458" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys Smith" order="Hymenoptera" pageNumber="376" phylum="Arthropoda" rank="genus">Strumigenys</taxonomicName>
, etc.), et m'a fait supposer que les Attini sont les derives secondaires, ce qui est d'autant plus probable qu'ils sont bornes au continent americain, tandis que les Dacetonini sont repandus dans le monde entier, meme en Nouvelle Zelande. Or l'instinct mycophage des Dacetonini, s'il se confirme generalement, est evidemment primitif, c. a. d. primordial, bien moins complexe et moins developpe que chez les 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2366" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Atta" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Atta Fabricius" order="Hymenoptera" pageNumber="376" phylum="Arthropoda" rank="genus">Atta</taxonomicName>
qui vont couper des feuilles pour y faire pousser leurs champignons.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="376">These ants are rather common in shady places. The formicarium is generally under sod or rubbish on a rock; sometimes in rotten wood. It is simply a small chamber (one or two inches long), with an entrance passage; or, if there are other passages, I have not discovered them. The ants are found crowded in the chamber with their larvae, and sometimes males and females. They are very sluggish. The colony may contain several hundred.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="377" pageNumber="376">(24). Pretty common in partly decayed wood, shady or open places. The ants are found crowded thickly in dry cavities, generally an inch long and wide, and half an inch high; with them are larvae, and sometimes males, but I have found no females. The workers are very sluggish, hardly moving when the nest is disturbed; so that they may be picked out one by one with the forceps. The males are more active. The cavities in which these ants are found are always blade inside as if with some fungoid growth. Occasionally these ants make nests at the roots of grass, &amp; c.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="377">(24 a). Near Palmyra Estate (leeward), Nov. 3 rd, 1000 ft. Open field, near a stream, in a half-rotted log. The ants were found thickly crowded in a small cavity of a knot, well in from the surface; I could not discover the entrance. All that I could find were taken, and I think few were lost. The log was split up without finding others.</paragraph>
<paragraph pageNumber="377">(24 b). Fitz-Hugh Valley (leeward); shady place, 500 ft., Nov. 4 th, in a log. There were two adjoining chambers, apparently of the same colony. The males in one chamber were more mature.</paragraph>
<paragraph pageNumber="377">(24 c). Forest, Morne a Garou, 1500 ft. Oct. 27 th. Found on a leathery fungus growing on log.</paragraph>
<paragraph pageNumber="377">(24 d). Fitz-Hugh Valley. Near No. 24 b. Nov. 4 th. Under rotting banana-leaves on a stone.</paragraph>
<paragraph pageNumber="377">(24 e). Bowwood Valley, near Kingstown, 600 ft. Oct. 15 th. Clearing; scattered under the bark of a decaying log.</paragraph>
<paragraph pageNumber="377">(24 f). Petit Bordelle Valley, 1200 ft. Nov. 13 th. Shady banks of stream; under sod on a rock. From some confusion in the notes I cannot describe the formicarium.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="377">I have found workers of these ants foraging in the daytime in a dark outhouse. Golden Grove Estate (leeward), 300 ft. They move about slowly.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>