<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292033" ID-GBIF-Dataset="0b668320-e204-4af7-9206-3f791fa2091f" ID-GBIF-Taxon="100131122" ID-HNS-PUB="3815" ID-Zenodo-Dep="6292033" ModsDocAuthor="Emery, C." ModsDocDate="1899" ModsDocID="3815" ModsDocOrigin="http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf" ModsDocTitle="Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897-1898)." checkinTime="1243374253342" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1899" docId="F48B52FB9CB424567608870FD595945F" docLanguage="it" docName="3815" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 31" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf" docTitle="Platythyrea bicuspis Emery 1899, n. sp." docType="treatment" docVersion="11" lastPageId="6" lastPageNumber="269" masterDocId="8471556F42940C9D23E396F9F7B888AB" masterDocTitle="Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897 - 1898)." masterLastPageNumber="290" masterPageNumber="263" pageId="5" pageNumber="268" updateTime="1645841609201" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897 - 1898).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1899</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>31</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>263</mods:start>
<mods:end>290</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3815</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292033" ID-GBIF-Taxon="100131122" ID-Zenodo-Dep="6292033" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:F48B52FB9CB424567608870FD595945F" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/F48B52FB9CB424567608870FD595945F" lastPageId="6" lastPageNumber="269" pageId="5" pageNumber="268">
<subSubSection pageId="5" pageNumber="268" type="nomenclature">
<paragraph pageId="5" pageNumber="268">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:34217" authority="Emery, 1899" authorityName="Emery" authorityYear="1899" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Platythyrea" kingdom="Animalia" lsidName="Platythyrea bicuspis Emery" lsidName-HNS="Platythyrea bicuspis Emery" order="Hymenoptera" pageId="5" pageNumber="268" phylum="Arthropoda" rank="species" species="bicuspis" status="n. sp.">Platythyrea bicuspis</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel pageId="5" pageNumber="268" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection lastPageId="6" lastPageNumber="269" pageId="5" pageNumber="268" type="description">
<paragraph lastPageId="6" lastPageNumber="269" pageId="5" pageNumber="268">
[[ worker ]] Colore bruno piceo, opaca, con le mandibole, flagello, tarsi e estremita dell'addome ferrugginei, con la solita pubescenza pruinosa. Dai grossi punti nascono brevissimi peli ritti bianchicci; pochi peli piu lunghi ed obliqui verso l'estremita dell'addome e al margine delle mandibole. Il capo e allungato, con i lati arcuati, egualmente ristretto innanzi e indietro, troncato posteriormente. Le mandibole sono appena lucide, finamente punteggiate, armate di piccoli denti ineguali, quelli piu vicini all'apice piu grandi. Il margine del clipeo e arcuato, lateralmente sinuato; la sutura che limita la sua punta verso le lamine frontali e distinta. Gli occhi sono situati poco innanzi della meta dei lati; sono grandi, convessi e pelosi. Lo scapo delle antenne oltrepassa l'occipite di una lunghezza eguale circa al 1. ° articolo del flagello; tutti gli articoli del flagello sono piu lunghi che grossi, il 2. ° quasi tre volte lungo quanto e grosso. Oltre la scultura fondamentale, il capo ha 
<pageBreakToken pageId="6" pageNumber="269" start="start">punti</pageBreakToken>
sparsi che sono piu grossi dietro gli occhi. Sul torace, la sutura meso-metanotale e quasi invisibile, la meta-epinotale piu o meno distinta, il profilo del meso-metanoto debolmente, concavo; la faccia declive dell'epinoto limitata lateralmente da carene ottuse, ciascuna delle quali si termina in alto con un dente smussato; punti impressi si trovano soltanto sui fianchi e sull'epinoto. Il peziolo e compresso, piu di una volta e mezzo lungo quanto e largo; alto quasi quanto e lungo; al suo estremo postero-dorsale, si prolunga in due punte forti, smussate, separate da un incavo ad arco di circa un terzo di circonferenza; alla faccia inferiore, ha una carena longitudinale laminare; la sua superficie e segnata di punti regolarmente spaziati; simili punti, ma piu piccoli, stanno sul postpeziolo, altri ancora piu minuti sul segmento seguente; questo e allungato, circa di meta piu lungo del precedente e notevolmente piu lungo che largo. Le anche posteriori sono inermi. L. 9 1 / 2 — 10 mm,
</paragraph>
<paragraph pageId="6" pageNumber="269">[[ male ]]. Colore, pubescenza e peli pressoche come nella [[ worker ]]. Il contorno posteriore del capo, fino al punto piu largo, che trovasi verso il terzo anteriore degli occhi, e semicircolare. Gli occhi sono reniformi, pelosi, ed occupano circa la meta della lunghezza del capo; in avanti, raggiungono il margine posteriore del clipeo. Le mandibole sono trigone, con minuti denti. L'orlo del clipeo e bisinuato, coperto di pubescenza gialla. Nelle antenne, il 2. ° segmento e brevissimo, il 3. ° piu lungo del seguente. Scultura del capo come nella [[ worker ]]; il pronoto ha numerosi, grossi punti foveiformi; il mesonoto ha brevi solchi parassidiali; l'epinoto e troncato posteriormente, con la superficie declive sottilmente rugosa per traverso, le facce laterali molto scabre. Il peziolo forma un nodo ovale, allungato, debolmente incavato al margine posteriore e segnato di grossi punti o piccole fossette, piu numerosi sui fianchi; simili punti, ma piu piccoli e radi si vedono sul 2. ° segmento, ancora piu minuti sul 3. ° Le ali sono affumicate, piu scure verso il margine anteriore, le coste brune, lo stigma quasi nero. L. 8 mm.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>