<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292013" ID-GBIF-Dataset="0cdf472a-2569-467d-94e6-e05ab2bedd78" ID-GBIF-Taxon="100129645" ID-Zenodo-Dep="6292013" ModsDocID="3967" checkinTime="1243374694386" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1899" docId="4E619E04653365E5E7676AF964563B23" docLanguage="fr" docName="3967" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 43" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3967/3967.pdf" docTitle="Camponotus chrysurus Gerst." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="309" masterDocId="1B737ABFC1D2A95AC119C2CEC10933BA" masterDocTitle="Trois notices myrmicologiques." masterLastPageNumber="310" masterPageNumber="303" pageNumber="308" updateTime="1645841363441" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Trois notices myrmicologiques.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1899</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>43</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>303</mods:start>
<mods:end>310</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3967/3967.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3967</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292013" ID-GBIF-Taxon="100129645" ID-Zenodo-Dep="6292013" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:4E619E04653365E5E7676AF964563B23" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/4E619E04653365E5E7676AF964563B23" lastPageNumber="309" pageNumber="308">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="308">
Sp. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26339" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus chrysurus Gerstaecker" lsidName-HNS="Camponotus chrysurus Gerstaecker" order="Hymenoptera" pageNumber="308" phylum="Arthropoda" rank="species" species="chrysurus">C. chrysurus Gerst.</taxonomicName>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="308">
- [[ worker ]] major ou major-media. - Long. 8,2 mill. - Tient le milieu entre le groupe 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27171" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus sericeus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus sericeus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="308" phylum="Arthropoda" rank="species" species="sericeus">sericeus</taxonomicName>
et le groupe 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26821" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus intrepidus (Kirby)" lsidName-HNS="Camponotus intrepidus (Kirby)" order="Hymenoptera" pageNumber="308" phylum="Arthropoda" rank="species" species="intrepidus">intrepidus</taxonomicName>
, 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27218" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus suffusus (Smith)" lsidName-HNS="Camponotus suffusus (Smith)" order="Hymenoptera" pageNumber="308" phylum="Arthropoda" rank="species" species="suffusus">suffusus</taxonomicName>
, 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26716" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus foreli Emery" lsidName-HNS="Camponotus foreli Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="308" phylum="Arthropoda" rank="species" species="foreli">Foreli</taxonomicName>
, etc. Tete longue de 2 mill. et large de 1,9 mill. Longueur d'un scape 2 mill., d'un tibia posterieur 2,6 mill. Tete de forme ordinaire, mediocrement elargie et excavee derriere, a cotes mediocrement convexes.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="308">Mandibules petites, a bord externe mediocrement courbe, dense-ment et finement reticulees-ridees, mates, avec une ponctuation superposee assez forte et irreguliere qui porte de petits poils dresses jaunes. Epistome assez convexe, faiblement carene, a cotes peu divergents, avec un lobe anterieur a peine marque, dont le bord anterieur est rectiligne. Le bord posterieur est angulairement echancre au milieu. L'aire frontale occupe le tiers du bord posterieur de l'epistome. Aretes frontales assez distinctes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="308">Thorax faiblement voute, de la pointe du pronotum a l'extremite posterieure de la face basale du metanotum. Le pronotum est assez large et presque plat dans le sens longitudinal, mais arrondi sur les cotes. Derriere il est fortement retreci. Le mesonotum et le metanotum sont etroits. Suture meso-metanotale tres profondement imprimee, formant presque un etranglement. Face basale du metanotum subbordee lateralement, subrectangulaire, presque deux fois plus longue que large. Face declive tres haute, plane, en talus rapproche de la direction verticale, au moins aussi longue que la face basale. L'angle un peu obtus qu'elle forme avec celle derniere est arrondi en courbe.</paragraph>
<paragraph pageNumber="308">Ecaille assez elevee, peu large, plane derriere, convexe en avant, mediocrement epaisse, arrondie et assez epaisse a son bord superieur. Face anterieure du premier segment dorsal de l'abdomen tronquee, elevee, concave au milieu, sur la face qui regarde l'ecaille. L'abdomen est court, assez petit, tres convexe en dessus.</paragraph>
<paragraph pageNumber="308">Scapes aplatis, faiblement elargis. Les tibias et les metatarses sont aussi un peu comprimes et elargis, mais nullement prismatiques (arrondis).</paragraph>
<paragraph pageNumber="309">Tete assez mate, densement, finement et assez profondement reticulee-ponctuee. Le dessous et les cotes de la tete sont plus luisants, reticules-rides. Thorax, scapes et pattes densement et assez profondement relicules-rides, ca et la reticules-ponclues et assez mats ou semi-luisants. Ecaille transversalement ridee. Abdomen ride-reticule, avec une abondante ponctuation superposee piligere. La ponctuation eparse superposee est encore assez abondante sur les scapes et les tibias, tres eparse partout ailleurs.</paragraph>
<paragraph pageNumber="309">Une pilosite dressee, d'un jaune dore, de longueur irreguliere, est dispersee partout, surtout sur l'abdomen; elle est presque nulle sur les tibias et sur les scapes. Sur le devant de la tete, en partie sur les joues, elle devient plus courte et plus obtuse. En outre, on trouve partout une pubescence bien plus courte, oblique (a demi dressee), aussi d'un jaune dore; cette pubescence ne forme pas duvet; elle est cependant assez abondante sur le thorax, les scapes, les tibias, etc. L'abdomen est recouvert d'une pubescence epaisse, longue et grossiere, d'un jaune dore rougeatre, laquelle forme une epaisse toison.</paragraph>
<paragraph pageNumber="309">Entierement noir, avec les funicules, les tarses et la lisiere posterieure des segments abdominaux brunatres. (D'apres le type.)</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>