<document ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6281571" ID-GBIF-Dataset="3c7f246a-e014-4c9a-8c9f-64f7e53bab52" ID-GBIF-Taxon="114918774" ID-Zenodo-Dep="6281571" checkinTime="1427839903887" checkinUser="donat" docAuthor="Paulian, Renauld" docDate="1993" docId="D03D87C8FFFDFFD80B0AFD8BFED4A42E" docLanguage="fr" docName="rsz_100_3_4_905-906.pdf" docOrigin="Revue Suisse de Zoologie 100 (4)" docTitle="Madrasostes clypealis" docType="treatment" docVersion="6" lastPageNumber="906" masterDocId="2C04FFB0FFFCFFD90B56FF90FFE7A217" masterDocTitle="Deux nouveaux Ceratocanthidae (Coleoptera) de Sumatra du Muséum de Genève" masterLastPageNumber="906" masterPageNumber="905" pageId="1" pageNumber="906" updateTime="1645801067413" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Deux nouveaux Ceratocanthidae (Coleoptera) de Sumatra du Muséum de Genève</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Paulian, Renauld</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue Suisse de Zoologie</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1993</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>100</mods:number>
</mods:detail>
<mods:detail type="issue">
<mods:number>4</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>905</mods:start>
<mods:end>906</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="DOI">http://dx.doi.org/10.5281/zenodo.16521</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6281571" ID-GBIF-Taxon="114918774" ID-Zenodo-Dep="6281571" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:D03D87C8FFFDFFD80B0AFD8BFED4A42E" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/D03D87C8FFFDFFD80B0AFD8BFED4A42E" lastPageNumber="906" pageId="1" pageNumber="906">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph box="[92,441,539,564]" pageId="1" pageNumber="906">
<taxonomicName box="[92,348,539,563]" class="Insecta" family="Hybosoridae" genus="Madrasostes" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" order="Coleoptera" pageId="1" pageNumber="906" phylum="Arthropoda" rank="species" species="clypealis">Madrasostes clypealis</taxonomicName>
nov. sp.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageId="1" pageNumber="906">Holotype: SUMATRA, Aceh, Mont Leuser Nat. Park, Ketambe, 800 rn., 28.V`I.l 989 (Löbl, Agosti et Burckhardt).</paragraph>
<paragraph pageId="1" pageNumber="906">Trois paratypes de même provenance et date de capture, Muséum de Genève et Muséum National dw-listoire Naturelle de Paris.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageId="1" pageNumber="906">Long. (déroulé): 3,5 mm. Corps relativement étroit, allongé, très convexe, noir luisant. Téguments de la face dorsale non chagrinés.</paragraph>
<paragraph pageId="1" pageNumber="906">Tête transverse. Clypéus saillant au milieu en avant en un court lobe transverse nettement bidenté sur les côtés; côtés crénelés, élargis vers l'arrière en ligne presque droite, légèrement sinueuse jusqu'aux angles externes des joues qui sont aigus; bord postérieur des joues faiblement concave. Clypéus avec des points transverses le long du bord antérieur, puis quelques (4 ou 5) stries transverses, fines, écartées, sinueuses et incomplètes. Front et vertex à assez gros points écartés, un peu conﬂuents en stries sur les côtés vers lavam.</paragraph>
<paragraph pageId="1" pageNumber="906">Pronotum très transverse, a rebord antérieur entier et fort; côtés et base non rebordés; angles antérieurs obtusément tronqués; côtés en courbe régulière et forte, sans sinuosité après les angles antérieurs. Ponctuation très forte et serrée sur les côtés du disque, moins forte et moins serrée sur le reste de la surface, mais toujours assez forte.</paragraph>
<paragraph box="[171,1036,1143,1168]" pageId="1" pageNumber="906">Ecusson avec quelques ﬁnes et grandes impressions arquées ouvertes en arrière.</paragraph>
<paragraph pageId="1" pageNumber="906">Elytres ovalaires, un peu déprimés sur le disque en dehors de la suture, sans tubercules, stries ni carènes. Ponctuation très forte, dense, disposée en lignes longitudinales assez régulières et serrées mais ne formant pas des stries ponctuées. Pubescence courte, pâle. dressée, éparse.</paragraph>
<paragraph pageId="1" pageNumber="906">Tibias antérieurs parallèles, à deux fortes dents marginales externes arrondies, précédées, vers la base de quelques dents marginales écartées et fortement arrondies.</paragraph>
<paragraph pageId="1" pageNumber="906">Tibias postérieurs en triangle large, les tarses un peu plus courts que la troncature apicale.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="diagnosis">
<paragraph pageId="1" pageNumber="906">L'espèce est reconnaissable à sa sculpture thoracique et élytrale; chez un individu, le clypéus est simplement anguleux en avant, mais les trois autres montrent un clypéus nettement lobe et bidenté en avant, caractère unique, jusqu'ici dans le genre Madrasosrer.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>