<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288057" ID-GBIF-Dataset="be247f74-70d0-42a9-bdd4-be7e3b99938b" ID-GBIF-Taxon="114876089" ID-Zenodo-Dep="6288057" ModsDocID="3616" checkinTime="1243372951855" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1926" docId="1409CE715FCA9B0F416A8125B16A61EB" docLanguage="fr" docName="3616" docOrigin="Annales de la Société Entomologique de France 95" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3616/3616.pdf" docTitle="Acantholepis imperfecta Santschi, 1926, n. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="28" masterDocId="B4F20ABF0C0BEBFB49779D0949213636" masterDocTitle="Trois notes myrmécologiques." masterLastPageNumber="28" masterPageNumber="13" pageNumber="27" updateTime="1645823481638" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Trois notes myrmécologiques.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Société Entomologique de France</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1926</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>95</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>13</mods:start>
<mods:end>28</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3616/3616.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3616</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288057" ID-GBIF-Taxon="114876089" ID-Zenodo-Dep="6288057" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:1409CE715FCA9B0F416A8125B16A61EB" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/1409CE715FCA9B0F416A8125B16A61EB" lastPageNumber="28" pageNumber="27">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="27">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:139261" authority="Mayr, 1861" authorityName="Mayr" authorityYear="1861" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Acantholepis" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Plantae" lsidName="Acantholepis imperfecta Santschi" lsidName-HNS="Acantholepis imperfecta Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="27" phylum="Arthropoda" rank="species" species="imperfecta">Acantholepis imperfecta</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="27">[[ worker ]] Long: 2 mm. Noire. Moitie basale du scape, articulations des pattes et tarses roussatres. Reste des mitonnes, et tibias d'un brun plus ou moins roussatre. Tres luisante, lisse. Un peu striee dans le fond des sillons thoraciques. Pilosite dressee plutot courte sur le thorax, un peu plus longue sur le gastre. Pubescence des appendices couchee, clairsemee sur la tete, rare ailleurs.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="28" pageNumber="27">Tete aussi large que longue, un peu plus etroite devant, les cotes convexes surtout dans la moitie posterieure d'ou les angles s'arrondissent vers un bord posterieur droit. Yeux peu convexes, plus grands que le tiers des cotes et places un peu obliquement entre le tiers anterieur et le quart posterieur. Le sillon frontal depasse un peu les aretes frontales lesquelles sont paralleles et aussi longues qu'ecartees. Epistome fortement carene, a bord anterieur convexe et couvrant engrande partie les mandibules. Le scape depasse d'un quart
do sa longueur le bord posterieur do la tete. Articles 2 et 3 du funicule subegaux, aussi longs ensemble que le premier, et plus courts chacun que Io quatrieme. Pronotum un quart plus etroit que la tete et 1 / 5 plus large que long avec le mesonotum; les cotes fortement et regulierement convexes. Il dessine sur le profil, avec le mesonotum, une convexite reguliere et accentuee. Metanotum degage par des sillons profonds, le double plus large que long et a profil triangulaire. Face basale de l'epinotum un peu plus haute que le metanotum et s'elevant obliquement d'avant en arriere, un peu moins longue au milieu que large devant et que la moitie du bord posterieur qui est concave. Les cotes divergent vers les angles qui sont saillants et subdentes. Le dessus est droit transversalement et un peu convexe longitudinalement. Face declive concave en tous sens et fortement bordee. Ecaille inerme, le bord superieur etant aminci, transversal et aussi haut que l'epinotum, les cotes minces, la face anterieure assez convexe,. la posterieure plus faiblement et le pedicule posterieur aussi long que la hauteur de l'ecaille, et reticule. Gastre un tiers plus long que la tete.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="28">Sud Rhodesia! Cloud and Mombu Monts (G. Arnold, 6 - 17. IV, 1923, 8 [[ worker ]]).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>