<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290571" ID-GBIF-Dataset="43d5b307-0751-42ff-a3fa-b07f42a74b8c" ID-GBIF-Taxon="100129054" ID-Zenodo-Dep="6290571" ModsDocID="4022" checkinTime="1243375057358" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1910" docId="4047200F0F09E8D4C7171D8FA0E4C72A" docLanguage="fr" docName="4022" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 54" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf" docTitle="Meranoplus mayri Forel, 1910, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="15" masterDocId="9494D1F91BBBCA18423089810C32E636" masterDocTitle="Glanures myrmecologiques." masterLastPageNumber="32" masterPageNumber="6" pageNumber="14" updateTime="1645834007061" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Glanures myrmecologiques.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1910</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>54</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>6</mods:start>
<mods:end>32</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4022</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290571" ID-GBIF-Taxon="100129054" ID-Zenodo-Dep="6290571" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:4047200F0F09E8D4C7171D8FA0E4C72A" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/4047200F0F09E8D4C7171D8FA0E4C72A" lastPageNumber="15" pageNumber="14">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="14">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:30631" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Meranoplus" kingdom="Animalia" lsidName="Meranoplus mayri Forel" lsidName-HNS="Meranoplus mayri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="14" phylum="Arthropoda" rank="species" species="mayri">Meranoplus Mayri</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="14">- Long. 3,5 a 4,8 mill. - Mandibules luisantes, striees; epistome arme de deux dents a son bord anterieur, echancre entre deux et imprime a son milieu en dessus de l'echancrure. Tete plus large que longue, en trapeze, retrecie devant. Les aretes frontales n'atteignent pas le bord lateral. On voit bien, de devant, les yeux situes derriere le milieu des cotes; on voit meme un espace entre eux et les aretes frontales. Le scrobe n'atteint pas tout a fait les angles posterieurs de la tete, mais il est un peu depasse par le scape qui les atteint exactement. Les huit articles du funicule plus long qu'epais. Tete tronquee presque en ligne droite derriere. Le promesonotum a un large bord membraneux translucide, qui forme devant une dent plate ou un angle dentiforme et qui porte de cote, en arriere, une seconde dent plate. Aux angles posterieurs, ce bord se termine en deux longues epines horizontales plates et sinueuses, dont le bord exterieur est convexe et le bord interieur concave (elles sont legerement courbees en dedans). Entre la base de ces epines, qui sont en outre obliquement inclinees en bas, avec la partie posterieure du mesonotum, se trouve, tendue transversalement, une membrane translucide a bord rectiligne. Sous la dite membrane se trouve l'epinotum qui est vertical, rectangulaire, et distinctement borde; il est un peu plus long que large et porte au milieu deux epines laterales larges a leur base et un peu plus courtes que celles du mesonotum. Premier n oe ud squamiforme, epais en bas et mince au sommet qui forme un bord transversal mince et aigu, legerement et largement echancre, un peu courbe en arriere et constituant ainsi deux angles lateraux et dentiformes. Second n oe ud un peu plus large que long presque aussi large que le premier, plus epais en haut qu'en bas.</paragraph>
<paragraph pageNumber="14">Abdomen cordiforme, concave devant, et bien plus long que large.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="15" pageNumber="14">Tete luisante, regulierement striee en long; les stries contournent le scrobe aux angles posterieurs. Promesonotum strie en are (stries convexes devant). Les stries sont souvent concentriques derriere. Cotes du thorax stries en long. Epinotum, premier n oe ud et abdomen assez luisants, tres faiblement chagrines ou reticules. Second n oe ud grossierement ride en long et mat. Scapes et pattes en partie lisses. Pilosites dressee abondante et assez longue partout, fine, jaunatre et pointue, aux membres comme sur le corps. Pubescence presque nulle.</paragraph>
<paragraph pageNumber="15">Rouge clair. Abdomen noir.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="15">Fort Dauphin, Madagascar (Sikora).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>