<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292913" ID-GBIF-Dataset="620aac46-b4c8-42a1-a0a0-409792b70c2b" ID-GBIF-Taxon="100130657" ID-Zenodo-Dep="6292913" ModsDocID="3948" checkinTime="1243374478140" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1893" docId="4113B1D6CAAE2C3F25A17D53B74B51BA" docLanguage="en" docName="3948" docOrigin="Transactions of the Entomological Society of London 1893" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf" docTitle="Trachymyrmex sharpii Forel, 1893, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="373" masterDocId="3C86B8CE88F3E20382761CE3CF3BA529" masterDocTitle="Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith." masterLastPageNumber="418" masterPageNumber="333" pageNumber="372" updateTime="1645845610579" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Transactions of the Entomological Society of London</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1893</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>1893</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>333</mods:start>
<mods:end>418</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3948</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">5E6A481F-664E-428C-A636-08D4BD5A1EF0</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292913" ID-GBIF-Taxon="100130657" ID-Zenodo-Dep="6292913" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:4113B1D6CAAE2C3F25A17D53B74B51BA" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/4113B1D6CAAE2C3F25A17D53B74B51BA" lastPageNumber="373" pageNumber="372">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="372">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:37430" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Trachymyrmex" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Trachymyrmex sharpii (Forel)" order="Hymenoptera" pageNumber="372" phylum="Arthropoda" rank="species" species="sharpii">Trachymyrmex sharpii</taxonomicName>
; 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
(No. 51 a).
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="373" pageNumber="372">
[[ worker ]]. L. 4, 2 a 5 mill. Voisine du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:37428" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Trachymyrmex" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Trachymyrmex saussurei (Forel)" order="Hymenoptera" pageNumber="372" phylum="Arthropoda" rank="species" species="saussurei">T. saussurei, Forel</taxonomicName>
, mais la stature est plus robuste et la tete relativement plus grosse. Mandibules lisses, luisantes, avec des points epars, striees vers leurs base. Tete, sans les mandibules, plus large que longue, elargie et fortement echancree derriere, tronquee a l'occiput qui a deux angles lateraux, l'un posterieur-inferieur, termine par une epine obtuse, l'autre anterieur-superieur, termine par un tubercule denticule. Les yeux sont fort grands et situes au tiers anterieur. Les scapes, attenues a leur base, epaissis a leur moitie terminale, depassent l'occiput d' 1 / 4 de lern- longueur. L'arete laterale et l'arete frontale sont vives; elles s'anastomosent au tubercule anterieur de l'occiput et laissent entre elles un espace qui loge les antennes. Le thorax a quatre paires d'epines qui toutes ont des tubercules secondaires et l'extremite obtuse. Les epines pronotales inferieures sont epaisses, tres obtuses, dirigees en bas. Les epines pronotales anterieures sont assez greles et longues, les epines pro-mesonotales sont tres epaisses et tres obtuses, les epines metanotales assez courtes et greles, Une dent metasternal obtuse. Thorax assez allongee. Le premier article du pedicule est rapidement elargi en arriere jusqu'a deux angles' lateraux proeminents qui sont situes vers son tiers ou son quart posterieur. Puis il est retreci de nouveau et porte derriere, sur son sommet, quatre tres petites dents. Le second article a une grande surface superieure-pos- terieure aplatie et meme un peu concave. II est un peu plus large que long et aussi large que le metanotum. Abdomen globuleux, avec une forte et large impression longitudinale mediane sur son tiers anterieur, et une cote tres obtuse, couverte de tubercules pres do chacun de ses cotes, devant.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="373">
La sculpture de tout le corps, des pattes et des pattes est microscopiquement granulee et mate, avec deux systemes do tubercules superposes: de petits tubercules, densement repandus partout et gros comme les mailles d'une ponctuation reticulaire mediocrement fine, de gros tubercules plus espaces qui couvrent le corps et les pattes comme de mouchetures. Ils sont plus obtus et plus bas que chez l' 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:230980" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Acromyrmex" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Acromyrmex saussurei" order="Hymenoptera" pageNumber="373" phylum="Arthropoda" rank="species" species="saussurei">A. saussurei</taxonomicName>
; abondent aussi sur les pattes, sur les scapes, sur les epines et les dents, et surtout sur l'abdomen.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="373">Une pilosite dressee noiratre ou noir brunatre, courte, epaisse, raido, obtuse, eparse un peu partout, surtout sur les scapes et les pattes, partant de la base des gros tubercules. Pubescence presque nulle. '</paragraph>
<paragraph pageNumber="373">D'un noir brunatre; thorax et parfois la base de l'abdomen varies de roux ferrugineux. Pedicule, mandibules, pattes et antonnes d'un roux ferrugineux; tibias, scapes et base des funicules brunatres.</paragraph>
<paragraph pageNumber="373">
Bien distincte de l´ 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:230980" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Acromyrmex" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Acromyrmex saussurei" order="Hymenoptera" pageNumber="373" phylum="Arthropoda" rank="species" species="saussurei">A. saussurei</taxonomicName>
par sa tete tronquee derriere et bien plus large, ses epines bien plus grandes, ses tubercules bien plus petits, absolument distincts des epines, etc.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="373">(51). Leaf-carrying ant. It probably makes a large formicarium, with extensive tunnels radiating from it. I have not been able to find the main nest or mound; the specimens collected were from the mouths of tunnels in hard ground, and descending perpendicularly for five or six inches at least. Careful search did not &quot; reveal any mound in the vicinity. Several ants were found walking near the tunnel-mouths, and some of these carried small bits of leaves. The species is said to be found in the forest, at about 2000 ft., but it is certainly rare; the only specimens I have seen were from below 500 ft., in scrubby growth. These ants, like their S. American congeners, walk slowly, and with a staggering gait.</paragraph>
<paragraph pageNumber="373">N. B. - The S. American species work mainly at night, but also in the daytime.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="373">(51 a). Near Brighton estate. 300 ft.; southern end of the island, in scrubby forest; at the mouths of perpendicular tunnels in a hard road (clay soil), and in the vicinity, on the ground. Many tunnels were found, scattered over a furlong or more. Nov. 18 th.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>