<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293416" ID-GBIF-Dataset="1ae74b69-c391-4cd1-b01f-3b15a6b03ca5" ID-GBIF-Taxon="100127037" ID-Zenodo-Dep="6293416" ModsDocID="6879" checkinTime="1243377449169" checkinUser="christiana" docAuthor="André, E." docDate="1890" docId="4B6362D81280E4662A14FE77530ED241" docLanguage="fr" docName="6879" docOrigin="Revista de Entomologia 9" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf" docTitle="Ponera guineensis André, 1890, nov. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="318" masterDocId="41998D7FB38A0E3686861D852AAB43EB" masterDocTitle="Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale)." masterLastPageNumber="327" masterPageNumber="311" pageNumber="318" updateTime="1645847136840" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>André, E.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revista de Entomologia</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1890</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>9</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>311</mods:start>
<mods:end>327</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">6879</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293416" ID-GBIF-Taxon="100127037" ID-Zenodo-Dep="6293416" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:4B6362D81280E4662A14FE77530ED241" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/4B6362D81280E4662A14FE77530ED241" lastPageNumber="318" pageNumber="318">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="318">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:141628" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Ponera" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Ponera guineensis André" lsidName-HNS="Ponera guineensis Andre" order="Hymenoptera" pageNumber="318" phylum="Arthropoda" rank="species" species="guineensis">Ponera guineensis</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="318">
Ouvriere. - Tete (sans les mandibules) plus longue que large, a bords lateraux tres faiblement arques, presque rectilignes; son bord posterieur est echancre avec les angles arrondis. Mandibules grandes, depourvues au cote externe de leur base du sillon oblique qui se remarque chez les 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:138708" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Ponera" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Ponera sulcata Smith" lsidName-HNS="Ponera sulcata Smith" order="Hymenoptera" pageNumber="318" phylum="Arthropoda" rank="species" species="sulcata">P. sulcata Mayr</taxonomicName>
et tesserinoda Em.; elles sont armees de 8 a 9 dents, dont les posterieures sont petites et obtuses. Epistome carene en son milieu, la carene distinctement sillonnee sur sa moitie anterieure. Yeux assez petits, ovales, a peine plus longs que l'intervalle qui les separe des mandibules. Antennes assez robustes; scape atteignant le derriere de la tete; premiers articles du funicule un peu plus longs que larges, les derniers presque carres ou un peu plus larges que longs, sauf l'article apical qui egale presque en longueur les trois precedents reunis. Thorax avec les sutures distinctes en dessus, mais sans etranglement entre le mesonotum et le metanotum. Mesonotum bien plus court que chacun des deux autres segments; metanotum nettement et obliquement tronque en arriere. Ecaille aussi haute mais moins large que la base du premier segment abdominal; elle est relativement peu epaisse, plane en arriere, legerement convexe en ¡ avant, avec les bords lateraux et superieur arrondis et non amincis. Abdomen tronque en avant, legerement etrangle entre le premier et le second segments.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="318">Mandibules presque lisses, superficiellement et indistinctement ruguleuses avec quelques rides irregulieres plus accentuees a la base; elles sont en outre parsemees de quelques points dont une rangee plus grosse se voit pres du bord terminal. Tout le corps mat ou peu luisant, tres densement et finement ride-reticule; cette sculpture, plus forte sur la tete et le thorax, s'efface sur les derniers segments de l'abdomen qui sont presque lisses et luisants.</paragraph>
<paragraph pageNumber="318">Une pubescence jaunatre, extremement fine et assez serree, est repandue partout; ca et la quelques poils dresses, un peu moins rares sur l'abdomen, nuls sur les antennes et les pattes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="318">Couleur generale noire ou d'un brun noir; mandibules, antennes et parfois le devant de l'epistome et les lobes des aretes frontales d'un rouge brun; pattes et extremite de l'abdomen d'un ferrugineux plus ou moins brunatre. - Long. 6 1 / 2 - 8 mill.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="319" pageNumber="318">
Par sa taille, la forme de son thorax et son aspect general, cette espece rappelle la tesserinoda Em., mais elle en est bien distincte par son ecaille beaucoup moins epaisse, ses yeux beaucoup plus petits, sa sculpture plus fine, non melangee de gros points superficiels, et par l'absence de sillon oblique a la base des mandibules. La forme de son ecaille semble aussi la] rapprocher de la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:141627" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Ponera" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Ponera caffraria Smith" lsidName-HNS="Ponera caffraria Smith" order="Hymenoptera" pageNumber="319" phylum="Arthropoda" rank="species" species="caffraria">P. caffraria Sm</taxonomicName>
., mais la description de cette espece faite sur une femelle est beaucoup trop incomplete pour qu'il soit possible d'asseoir une opinion serieuse sur son identification.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>