<document ENCODING="UTF-8" ID-GBIF-Dataset="08057cf3-02ed-4479-a7e7-555efc3be99a" ModsDocID="3798" checkinTime="1243374228842" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1896" docId="254B9DF94FE52A70F98A36BFB399BE02" docLanguage="it" docName="3798" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 28" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf" docType="treatment" docVersion="6" lastPageNumber="56" masterDocId="546EAD02FDFB07B30B548493FCDA0110" masterDocTitle="Studi sulle formiche della fauna Neotropica." masterLastPageNumber="107" masterPageNumber="33" pageNumber="55" updateTime="1643599250024" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Studi sulle formiche della fauna Neotropica.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1896</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>28</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>33</mods:start>
<mods:end>107</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3798</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment LSID="urn:lsid:plazi:treatment:254B9DF94FE52A70F98A36BFB399BE02" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/254B9DF94FE52A70F98A36BFB399BE02" lastPageNumber="56" pageNumber="55">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="55">
S. Clytemnestra 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="56" pageNumber="55">[[ worker ]] Giallo pallido, l'estremo posteriore dell'addome leggermente brunastro, tutta levigata e lucida con punti piligeri minutissimi, la parte inferiore delle metapleurre un poco rugosa. Peli ritti. lunghi e piuttosto numerosi; zampe con lunga pubescenza obliquamente staccata. Il capo e piu lungo che largo, con i lati alquanto arcuati, gli angoli posteriori mediocremente ritondati, il margine posteriore retto; le mandibole hanno 4 denti, dei quali ii posteriore e piu piccolo e si porta sul margine basale; i denti del clipeo sono minuti, le carene deboli e fortemente convergenti indietro; lateralmente ai denti, il margine del clipeo e sigmoide, senz' angolo distinto; gli occhi hanno 4 faccette nel loro maggiore diametro e distano dal margine posteriore del clipeo piu che due volte quel diametro. Lo scapo reclinato oltrepassa i 3 / 4 del capo, e dista dal margine posteriore poco piu che per la lunghezza del 1. ° articolo del flagello, gli articoli 2 - 7 del flagello sono piu corti che larghi, 1 ' ultimo articolo quasi tre volte lungo quanto il precedente. L'incisura fra promesonoto e mesonoto forma un angolo rientrante ottuso; il profilo del metanoto e arcuato. Il 1. ° segmento del peduucolo, veduto di sopra, mostra un picciuolo a lati paralleli, seguito da un nodo trasversalmente ovale; il 2. ° segmento e largo quanto il 1. ° o poco piu; sul profilo, il nodo del l. ° segmento e grande, triangulare, con 1 ' angolo dorsale fortemente ritondato; il declivio anteriore passa con curva continua al breve picciuolo; il contorno ventrale del segmento e angoloso nel mezzo. Il 2. ° segmento e piu basso del primo e debolmente inclinato innanzi. L. 1 2 / 3 — 1 3 / 4 mm.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="56">Rio Grande do Sul (von Jhering); altri esemplari dello stesso paese (raccolti da Schupp e mandatimi dal Wasmann) hanno il peduncolo un poco piu gracile. Due [[ worker ]] [[ worker ]] del Paraguay (Balzan) sono un poco piu piccole e piu chiare. Non ho creduto conveniente fondare una varieta distinta su materiale cosi scarso. La [[ queen ]] e ignota. Un [[ male ]] male conservato accompagnava le [[ worker ]] [[ worker ]] raccolte del Prof. v. Jhering; esso e lungo 3 1 / 2 mm., la qual cosa fa ritenere che le dimensioni della [[ queen ]] debbano essere ancora maggiori.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>