<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290505" ID-GBIF-Dataset="43d5b307-0751-42ff-a3fa-b07f42a74b8c" ID-GBIF-Taxon="100129104" ID-Zenodo-Dep="6290505" ModsDocID="4022" checkinTime="1243375057358" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1910" docId="1BDEBDB40020D7EE01D1FEB100932CAB" docLanguage="fr" docName="4022" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 54" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf" docTitle="Wheeleriella wroughtoni Forel, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="2" masterDocId="9494D1F91BBBCA18423089810C32E636" masterDocTitle="Glanures myrmecologiques." masterLastPageNumber="32" masterPageNumber="6" pageNumber="2" updateTime="1645834007061" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Glanures myrmecologiques.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1910</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>54</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>6</mods:start>
<mods:end>32</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4022</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290505" ID-GBIF-Taxon="100129104" ID-Zenodo-Dep="6290505" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:1BDEBDB40020D7EE01D1FEB100932CAB" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/1BDEBDB40020D7EE01D1FEB100932CAB" lastPageNumber="2" pageNumber="2">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="2">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:140387" authority="Forel" authorityName="Forel" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Wheeleriella" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Wheeleriella wroughtoni Forel" lsidName-HNS="Wheeleriella wroughtoni Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="2" phylum="Arthropoda" rank="species" species="wroughtoni">Wheeleriella Wroughtoni</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="2">- [[ queen ]]. - Long. 4,5 mill. - Tres semblable a la Wh. Santschii Forel, mais entierement mate, densement reticulee-ponctuee, avec les segments posterieurs de l'abdomen seuls luisants, et chagrines (mesonotum plutot subopaque). Mandibules subopaques, densement striees (assez lisses et tres luisantes chez Santschii). Epistome fortement et largement echancre au milieu de son bord anterieur (a peine chez Santschii). Tete tout a fait comme chez Santschii, mais plus large derriere les yeux, un peu plus large que longue. Antennes plus epaisses que' chez Santschii; massue moins distinctement de 4 articles; le 8 me article du funicule seulement un peu-plus long que le 7 me et un peu plus long qu'epais; les 9 me et 10 me moins de deux fois plus longs qu'epais. Scape comme chez Santschii Mesonotum comme chez Santschii, mais sa protuberance anterieure plus large, et, vue de dessus, legerement echancree au milieu; elle est un peu moins avancee. Les deux n oe uds larges et squamiformes, comme chez Santschii, mais le 1 er n'est que faiblement echancre en haut et le 2 me pas ou a peine.</paragraph>
<paragraph pageNumber="2">Ferrugineuse. Mesonotum avec trois taches brunes oblongues et longitudinales. Quelques autres parties de la tete et du thorax un peu plus foncees que le reste. Abdomen d'un brun roussatre devant et noiratre derriere. Ailes tombees. Du reste comme la W. Santschii et meme pilosite et pubescence.</paragraph>
<paragraph pageNumber="2">[[ male ]]. Long. 4,3 mill. -. Tete bien plus large queiongue, beaucoup plus large derriere que devant, a peine retrecie derriere les yeux, plus largement et moins profondement echancree que chez Santschii, du reste de meme conformation. Mesonotum (au contraire de la [[ queen ]]) bien plus avance en avant que chez Santschii; il forme une longue et etroite protuberance anterieure sub tronquee et echancree devant. N oe uds comme chez la [[ queen ]]. Tete mate; thorax subopaque; abdomen assez luisant.</paragraph>
<paragraph pageNumber="2">D'un brun noiratre; tete presque noire. Pattes, antennes et mandibules d'un jaune plus ou moins brunatre. Ailes hyalines avec la tache marginale et les nervures tres pales. Les ailes sont courtes, comme chez la W. Santschii.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="2">
Cette espece plus grande que la W. Santschii a ete decouverte (1 [[ male ]] et une [[ queen ]]) par M. R. Wrougthon a Poona (Indes) les 24 mai 1890 et 7 avril 1891, chez le 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:140438" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Monomorium" kingdom="Animalia" lsidName="Monomorium indicum Forel" lsidName-HNS="Monomorium salomonis r. indicum Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="2" phylum="Arthropoda" rank="subSpecies" species="salomonis" subSpecies="indicum">Monomorium Salomonis L. subsp indicum</taxonomicName>
Forel, dont elle a la sculpture et la couleur, et chez lequel elle vit sans aucun doute comme la W. Santschii chez son hote en Tunisie. Je ne sais comment cette espece s'etait fourvoyee dans ma collection avec le M. Salomonis-indicum, sans, que je m'en fusse apercu jusqu'icil!
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>