<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5640834" ID-GBIF-Dataset="bcf82753-6aaa-44af-894b-cf36de0ddf6e" ID-GBIF-Taxon="100132503" ID-Zenodo-Dep="5640834" ModsDocID="3651" ModsID="3651" checkinTime="1243373213031" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1915" docId="A6D7872AE0AE981853D22474EFC1C770" docLanguage="fr" docName="3651" docOrigin="Annales de la Société Entomologique de France 84" docSource="http://atbi.biosci.ohio-state.edu/HymOnline/reference-full.html?id=3651" docTitle="Calyptomyrmex (Dicroapsis) pusillus Santschi, 1915, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="257" masterDocId="096F39CC2686825DD1A3AD08870C3486" masterDocTitle="Nouvelles fourmis d'Afrique." masterLastPageNumber="282" masterPageNumber="244" pageNumber="256" updateTime="1635900808136" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Nouvelles fourmis d'Afrique.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Société Entomologique de France</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1915</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>84</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>244</mods:start>
<mods:end>282</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://atbi.biosci.ohio-state.edu/HymOnline/reference-full.html?id=3651</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3651</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5640834" ID-GBIF-Taxon="100132503" ID-Zenodo-Dep="5640834" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:A6D7872AE0AE981853D22474EFC1C770" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/A6D7872AE0AE981853D22474EFC1C770" lastPageNumber="257" pageNumber="256">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="256">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:224670" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Calyptomyrmex" kingdom="Animalia" lsidName="Calyptomyrmex (Dicroaspis) pusillus Santschi" lsidName-HNS="Calyptomyrmex (Dicroaspis) pusillus Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="256" phylum="Arthropoda" rank="species" species="pusillus" subGenus="Dicroapsis">Calyptomyrmex (Dicroapsis) pusillus</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="257" pageNumber="256">
[[ worker ]]. Long. 1,9 - 2 mm. Brun marron. Occiput, epinotum et abdomen brun noiratre. Antennes, tibias et tarses roux testace. Mate. Parties posterieures et laterales du gastre luisantes. Un peu moins grossierement ridee que 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26149" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Calyptomyrmex" kingdom="Animalia" lsidName="Calyptomyrmex emeryi Forel" lsidName-HNS="Calyptomyrmex emeryi Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="256" phylum="Arthropoda" rank="species" species="emeryi">C. Emeryi</taxonomicName>
For. Les rides sont longitudinales sur le devant de la tete et transversales en arriere, indifferemment obliques sur le pronotum. Leurs intervalles sont semes de petites fossettes peu profondes et peu luisantes. Epinotum, cotes du thorax et pedicule
avec une ponctuation forte, dense et reguliere. Dessus et base du gastre finement reticules-ponctues. En outre, quelques rides longitudinales sur la face basale de l'epinotum. Pilosite claviforme: jaunatre, assez uniforme, sauf sur la tete et les pattes ou elle est un peu plus courte et moins espacee, que sur le gastre et le thorax. Sur celui-ci elle est disposee en cinq rangees transversales. 7 a 9 soies courtes, subclaviformes et espacees frangent le bord du scrobe et des derniers segments abdominaux. Pubescence rare.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="257">
Tete distinctement plus longue que large, a bord posterieur legerement convexe et angles arrondis. Yeux convexes, de 15 a 17 facettes, situes au tiers posterieur du bord inferieur du scrobe. Aire frontale en triangle allonge et luisante. Echaucrure du lobe dente de l'epistome un peu plus large que profonde, surplombant une carene tranchante et verticale. Aretes frontales assez echanerees dans leur moitie posterieure (ce qui permet a l' oe il de voir en haut quand l'antenne est sortie du scrobe). Le scrobe est large et se trouve notablement' prolonge par les mandibules fermees et le lobe de l'epistome. Mandibules lisses, de 5 a 6 dents. Scape dilate dans son tiers distal. Premier article du funicule aussi long et aussi epais que les quatre articles suivants reunis (plus long que chez 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26147" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Calyptomyrmex" kingdom="Animalia" lsidName="Calyptomyrmex claviseta (Santschi)" lsidName-HNS="Calyptomyrmex claviseta (Santschi)" order="Hymenoptera" pageNumber="257" phylum="Arthropoda" rank="species" species="claviseta">claviseta</taxonomicName>
Santschi). Pronotum epaule a angle droit. Son bord anterieur assez convexe, les bords lateraux convergeant en arriere, mousses. Suture promesonotale peu distincte, indiquee sur les bords par une encoche. Mesonotum fortement borde en arriere et surplombant un peu le devant de la face basale de l'epinotum. Celle-ci faiblement convexe, subbordee, un tiers plus longue que large, moitie plus longue que la declive, dont les angles sont marques par un petit tubercule mousse.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="257">Les deux n oe uds du pedicule paraissent subegaux vus de dessus (le second a peine plus large et plus long) et le double plus larges que longs. Vu de profil, le premier n oe ud est arrondi en dessus et plus long que le bord superieur de son petiole et aussi haut que sa longueur; le deuxieme est legerement plus bas, egalement arrondi en dessus, avec une dent en dessous. Gastre tronque en avant.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="257">Gabon (F. Faure), 1 [[ worker ]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>