<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063335" ID-GBIF-Dataset="e383e7f9-2485-4785-99f4-e722801074d5" ID-GBIF-Taxon="100126907" ID-Zenodo-Dep="5063335" ModsDocID="8070" checkinTime="1243377495418" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1900" docId="892157C61644AFECD54C667F705B3DDE" docLanguage="fr" docName="8070" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 44" docSource="http://antbase.org/ants/publications/8070/8070.pdf" docTitle="Cerapachys singularis Forel, 1900, nov. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="70" masterDocId="93E059C322CFEDF83CB66FD86DA8BFFE" masterDocTitle="Ponerinae et Dorylinae d'Australie. Récoltés par MM. Turner, Froggatt, Nugent, Chase, Rothney, J. - J. Walker, etc." masterLastPageNumber="77" masterPageNumber="54" pageNumber="69" updateTime="1643599183719" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Ponerinae et Dorylinae d'Australie. Récoltés par MM. Turner, Froggatt, Nugent, Chase, Rothney, J. - J. Walker, etc.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1900</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>44</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>54</mods:start>
<mods:end>77</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/8070/8070.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">8070</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063335" ID-GBIF-Taxon="100126907" ID-Zenodo-Dep="5063335" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:892157C61644AFECD54C667F705B3DDE" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/892157C61644AFECD54C667F705B3DDE" lastPageNumber="70" pageNumber="69">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="69">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27980" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cerapachys" kingdom="Animalia" lsidName="Cerapachys singularis Forel" lsidName-HNS="Cerapachys singularis Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="69" phylum="Arthropoda" rank="species" species="singularis">Cerapachys singularis</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="70" pageNumber="69">
- [[ worker ]]. - Long. 7 mill. - Mandibules luisantes, fortement ponctuees, a bord externe fortement concave. Aretes frontales formant devant un lobe eleve, subvertical et arrondi. Derriere ce lobe elles s'abaissent brusquement et se prolongent en arriere ou elles sont faibles et confluent a l'extremite. Sur les joues une forte arete qui se courbe en dedans a son extremite posterieure. Tete eu trapeze, fortement elargie derriere et retrecie devant, faiblement echancree a son bord posterieur, comprimee et tronquee lateralement derriere les yeux. La surface tronquee est bordee d'une arete qui commence un peu en arriere de l' oe il, se continue jusqu'a l'angle occipital, ou elle est un peu interrompue, puis se recourbe en bas, pour suivre le bord inferieur de la tete jusqu'a la hauteur du milieu des yeux. En avant, la surface laterale tronquee n'est pas bordee. Le bord articulaire occipital est tres large et forme une arete qui rejoint la precedente aux deux angles occipitaux. Yeux tres gros et convexes, situes aux 2 / 5 anterieurs. Scapes epaissis vers l'extremite, atteignant le quart posterieur de la tete. Funicules relativement greles; tous leurs articles plus longs que larges; le 6 e seul presque aussi large que long. Thorax deux fois plus long que large, convexe, sans trace de sutures; le metanotum est plus large que le pronotum, et ce dernier plus large que le mesonotum. Dos du pronotum et du metanotum borde d'une arete qui s'interrompt le long du mesonotum, mais se continue le long de la face declive du metanotum et le long des cotes du pronotum,. devant et en bas, pour remonter encore le long du bord anterieur de la piece laterale du mesonotum, mais s'arreter avant d'avoir rejoint l'extremite posterieure du dos du pronotum. A l'extremite anterieure laterale du dos du pronotum, cette arete forme un angle assez distinct, et a la limite des deux faces du metanotum une petite dent. Les faces basale el declive du metanotum sont separees dessu 3 par une courbe douce. N oe ud du pedicule cubique, elargi devant, plus large que long, deprime dessus, tronque devant et derriere, borde lateralement en haut d'une arete vive, horizontale, qui se continue devant en descendant le long des cotes du n oe ud, et derriere en formant deux fortes dents lamelliformes, convergentes, dirigees en arriere et en haut, analogues a celles du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27942" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cerapachys" kingdom="Animalia" lsidName="Cerapachys mayri Forel" lsidName-HNS="Cerapachys mayri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="70" phylum="Arthropoda" rank="species" species="mayri">C. Mayri</taxonomicName>
. Abdomen fortement resserre apres son ler segment; ce dernier borde en haut, lateralement, d'une arete sur les 2 / 3 de sa longueur et creuse sur le cote d'une concavite longitudinale. Second segment a peine un peu plus grand que le premier.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="70">Lisse et tres luisant. Front finement reticule-ponctue devant et de cote. Joues irregulierement et grossierement rugueuses. Des points tres epars, plus gros et plus abondants sur l'abdomen.</paragraph>
<paragraph pageNumber="70">Pilosite dressee, roussatre, assez longue, grossiere et pointue, assez espacee, niais partout, aussi sur les pattes et les scapes. Pubescence adjacente extremement rare.</paragraph>
<paragraph pageNumber="70">Roussatre. Pattes, funicules, les aretes decrites ci-dessus et quelques bandes tres nuageuses sur l'abdomen brunatres.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="70">
Australie meridionale. Recu par M. Wroughton. Cette singuliere espece se rattache au groupe du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27942" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cerapachys" kingdom="Animalia" lsidName="Cerapachys mayri Forel" lsidName-HNS="Cerapachys mayri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="70" phylum="Arthropoda" rank="species" species="mayri">C. Mayri</taxonomicName>
Forel, de Madagascar.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>