<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288239" ID-GBIF-Dataset="e86d37a9-c73a-47d0-a1df-be9ccb1f0f24" ID-GBIF-Taxon="100120228" ID-Zenodo-Dep="6288239" ModsDocID="3617" ModsID="3617" checkinTime="1243372995553" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1926" docId="299F7A84A05573E9E3FE4D5E586DEF52" docLanguage="fr" docName="3617" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 13" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf" docTitle="Camponotus (Tanaemyrmex) heros Santschi, 1926, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="254" masterDocId="DECABB2F7D882FE8E2D963EB52CDA767" masterDocTitle="Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie)." masterLastPageNumber="267" masterPageNumber="207" pageNumber="253" updateTime="1645824197575" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1926</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>13</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>207</mods:start>
<mods:end>267</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3617</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288239" ID-GBIF-Taxon="100120228" ID-Zenodo-Dep="6288239" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:299F7A84A05573E9E3FE4D5E586DEF52" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/299F7A84A05573E9E3FE4D5E586DEF52" lastPageNumber="254" pageNumber="253">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="253">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:135459" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus (Tanaemyrmex) heros Santschi" lsidName-HNS="Camponotus (Tanaemyrmex) heros Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="253" phylum="Arthropoda" rank="species" species="heros" subGenus="Tanaemyrmex">Camponotus (Tanaemyrmex) (1) heros</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="253">&quot; [[ worker ]] (major) Long: 16 mm. Noir brunatre. Funicule, condyle et bout des scapes, palpes, trochanters, dessous des hanches, et du petiole, derniers tarses et anus, roussatre. Dessus des hanches et reste des pattes d'un brun plus rougeatre. Gastre etroitement borde de jaune. Mate. Tete finement et densement reticulee ponctuee, l'aire centrale et les pattes plus finement. Le gastre est chagrine en travers, le thorax a une sculpture intermediaire. D'assez nombreux points sur les cotes et le dessous de la tete d'ou emergent des poils courts diriges en avant. De longs poils roux dores sur le corps, ceux de l'abdomen diriges en arriere. Quelques poils dresses, fins sur les hanches, absents sur le reste des pattes. Une pubescence tres fine, roussatre, courte, adjacente, s' etent partout, meme sur les scapes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="253">Tete plus longue que large (longue de 4,7 mm, large de 3,6 mm.) les cotes faiblement convexes, moins d'un quart plus etroite devant, le bord posterieur assez echancre. Yeux assez grands, leur bord posterieur au niveau du tiers posterieur de la tete. Deux impressions a la place des ocelles lateraux. Aretes frontales aussi rapprochees derriere que devant. Leur plus grand ecartement egale presque leur plus petite distance aux yeux. Aire frontale un peu plus large que longue. Epistome legerement plus long que large devant, carene, le lobe median pas tres avance, mis en evidence par deux echancrures laterales triangulaires, son bord anterieur transversal et faiblement festonne. Mandibules mates, semees de points et finement reticulees a la base, luisantes et fortement striees vers le bord terminal. Celui-ci de ' 7 dents, les deux internes plus ou moins fusionnees. Scape long de 4,7 mm.</paragraph>
<paragraph pageNumber="254">
cylindrique, mince, depassant d'un tiers l'angle posterieur de la tete. Dessus du thorax regulierement convexe sur le profil. La face declive de l'epinotum deux fois et demi plus courte que la basale. Ecaille plus haute que longue, aussi haute que longue, a sa base sus-pediculaire. Sa face posterieure droite est oblique en bas. L'anterieure en deux plans, l'inferieur d'un tiers plus court et vertical, le superieur oblique comme la face posterieure, le sommet subaigu. Vue de dessus elle est plus longue que large et un peu plus large devant. Tibias posterieurs canneles, sans piquants distincts, les posterieurs longs de 5,7 mm. Voisine de 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:193558" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus longipes (Gerstaecker)" lsidName-HNS="Camponotus longipes (Gerstaecker)" order="Hymenoptera" pageNumber="254" phylum="Arthropoda" rank="species" species="longipes">C. longipes Gerst</taxonomicName>
. mais plus petite et plus svelte.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="254">Tanganika T,: Tauriani (A. Loveridge, II, 1918) 1 &quot; [[ worker ]] recue par l'intermediaire de Mr. W. C. Crawley.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>