<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292053" ID-GBIF-Dataset="0b668320-e204-4af7-9206-3f791fa2091f" ID-GBIF-Taxon="100131119" ID-HNS-PUB="3815" ID-Zenodo-Dep="6292053" ModsDocAuthor="Emery, C." ModsDocDate="1899" ModsDocID="3815" ModsDocOrigin="http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf" ModsDocTitle="Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897-1898)." checkinTime="1243374253342" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1899" docId="79566D3B096F2E6724D2782DA5372B07" docLanguage="it" docName="3815" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 31" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf" docTitle="Pheidole grallatrix Emery 1899, n. sp." docType="treatment" docVersion="11" lastPageId="17" lastPageNumber="280" masterDocId="8471556F42940C9D23E396F9F7B888AB" masterDocTitle="Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897 - 1898)." masterLastPageNumber="290" masterPageNumber="263" pageId="15" pageNumber="278" updateTime="1645841609201" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formiche di Madagascar raccolte dal Sig. A. Mocquerys nei pressi della Baia di Antongil (1897 - 1898).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1899</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>31</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>263</mods:start>
<mods:end>290</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3815/3815.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3815</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292053" ID-GBIF-Taxon="100131119" ID-Zenodo-Dep="6292053" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:79566D3B096F2E6724D2782DA5372B07" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/79566D3B096F2E6724D2782DA5372B07" lastPageId="17" lastPageNumber="280" pageId="15" pageNumber="278">
<subSubSection pageId="15" pageNumber="278" type="nomenclature">
<paragraph pageId="15" pageNumber="278">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33768" authority="Emery, 1899" authorityName="Emery" authorityYear="1899" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole grallatrix Emery" lsidName-HNS="Pheidole grallatrix Emery" order="Hymenoptera" pageId="15" pageNumber="278" phylum="Arthropoda" rank="species" species="grallatrix" status="n. sp.">Pheidole grallatrix</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel pageId="15" pageNumber="278" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection lastPageId="17" lastPageNumber="280" pageId="15" pageNumber="278" type="description">
<paragraph lastPageId="16" lastPageNumber="279" pageId="15" pageNumber="278">
[[ soldier ]] Bruno di pece, con le mandibole, le anche ' e i trocanteri e tarsi piu o meno rossicci, la clava delle antenne testacee; peli ritti lunghi, sottili, poco numerosi. Il capo e piu lungo 
<pageBreakToken pageId="16" pageNumber="279" start="start">che</pageBreakToken>
largo, coi lati quasi retti, appena convergenti in avanti, profondamente inciso posteriormente; una profonda linea impressa si prolunga dall'occipite fino al vertice; la superficie del capo e opaca, finamente punteggiata, con rughe elevate, sottili, longitudinali, ineguali che vanno indebolendosi indietro, e si dileguano sull' occipite il quale ha, invece, grossi punti o fossette ovali piligere; intorno all'inserzione delle antenne, si estende la fossa antennale, segnata di fitte strie arcuate, e prolungata indietro quanto le lamine frontali; queste sono corte e non raggiungono il livello dell'occhio, ma si continuano ciascuna con una delle rughe longitudinali del capo. Il clipeo e lucido, inciso nel mezzo; le mandibole liscie e lucide, con due denti all'apice. Lo scapo delle antenne non raggiunge l'estremita delle bozze occipitali, ma oltrepassa il livello del fondo dell'incisura dell'occipite; il flagello e sottile e la clava appena ispessita. Il pronoto ha su ciascun lato una gobba rifondata; sul profilo, il mesonoto sporge al disopra del livello del pronoto e offre indietro un cercine scutellare elevato. L'epinoto ha due spine robuste, diritte, acute, poco meno lunghe della faccia declive; tutto il torace e debolmente lucido, un poco cerulescente, con deboli rughe sui fianchi. Il peziolo e allungato e porta un modo poco elevato, subsquamiforme, con margine ottuso; il post-peziolo si prolunga in ciascun lato con breve spina, ed e fittamente punteggiato e opaco nella sua parte posteriore; la porzione articolare del segmento basale del gastro e microscopicamente striata per traverso e manda a certe incidenze di luce riflessi iridescenti; la superficie dorsale del gastro e sottilissimamente reticolata, cerulescente, sparsa di tubercoletti piligeri. Le zampe sono molto lunghe e sottili, il femore posteriore misura quasi 3 mm. — L. 5 1 / 2 mm.
</paragraph>
<paragraph lastPageId="17" lastPageNumber="280" pageId="16" pageNumber="279">
[[ worker ]]. Castagno scuro, le zampe e il flagello rossicci, lucida, con peli ritti numerosi. Capo ovale, ristretto a cono indietro e prolungato in un collo dilatato ad imbuto al suo margine posteriore, la fossa antennale con strie arcuate; del resto levigato e lucido. Torace snello, con impressione marcata sul 
<pageBreakToken pageId="17" pageNumber="280" start="start">profilo</pageBreakToken>
tra pronoto e mesonoto; faccia basale dell'epinoto rialzata al disopra del livello dell'estremo posteriore del mesonoto; il dorso di questo quasi dritto; le spine sono verticali, lunghe piu della faccia discendente dell'epinoto, debolmente curvate in avanti, acutissime; i fianchi dell'epinoto offrono vestigia di punteggiatura. Il peziolo e fatto come nel soldato, ma piu gracile; il post-peziolo e allungato, quasi due volte lungo quanto e largo, assottigliato in avanti, coi lati arcuati, senza angoli; i punti piligeri del gastro non sono rialzati. Antenne e zampe straordinariamente lunghe L. 4 mm.; femore posteriore 2. 5, tibia + tarso 4, scapo 1.9.
</paragraph>
<paragraph pageId="17" pageNumber="280">
Questa specie e facilmente riconoscibile dalle zampe e antenne lunghissime; fra tutte le specie note di Madagascar, e la sola in cui il capo della [[ worker ]] sia prolungato indietro a guisa di collo come negli 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:147012" authority="Mayr" authorityName="Mayr" authorityYear="1862" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Ischnomyrmex" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Ischnomyrmex Mayr" lsidName-HNS="Ischnomyrmex Mayr" order="Hymenoptera" pageId="17" pageNumber="280" phylum="Arthropoda" rank="genus">Ischnomyrmex</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>