<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294801" ID-GBIF-Dataset="3b0ceec6-0f22-437b-96a9-8e3197e6a125" ID-GBIF-Taxon="100128452" ID-Zenodo-Dep="6294801" ModsDocID="4101" checkinTime="1243375536359" checkinUser="christiana" docAuthor="Roger, J." docDate="1863" docId="A661C66C6474D3963EA6B5830B4E0DF7" docLanguage="de" docName="4101" docOrigin="Berliner Entomologische Zeitschrift 7" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4101/4101.pdf" docTitle="Macromischa purpurata (Roger, 1863), nov. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="185" masterDocId="4156D7398AC0775EF2E2DA2E1F3BCD86" masterDocTitle="Die neu aufgeführten Gattungen und Arten meines Formiciden-Verzeichnisses, nebst Ergänzung einiger früher gegeben Beschreibungen." masterLastPageNumber="214" masterPageNumber="131" pageNumber="184" updateTime="1645852707357" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Die neu aufgeführten Gattungen und Arten meines Formiciden-Verzeichnisses, nebst Ergänzung einiger früher gegeben Beschreibungen.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Roger, J.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Berliner Entomologische Zeitschrift</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1863</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>7</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>131</mods:start>
<mods:end>214</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4101/4101.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4101</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">8C6ABAF9-FB7B-40E2-8B73-8C69A0B3E755</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294801" ID-GBIF-Taxon="100128452" ID-Zenodo-Dep="6294801" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:A661C66C6474D3963EA6B5830B4E0DF7" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/A661C66C6474D3963EA6B5830B4E0DF7" lastPageNumber="185" pageNumber="184">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="184">
75. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:139814" authority="(Roger, 1863)" authorityName="(Roger, 1863)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Macromischa" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Macromischa purpurata Roger" lsidName-HNS="Macromischa purpurata Roger" order="Hymenoptera" pageNumber="184" phylum="Arthropoda" rank="species" species="purpurata">Macromischa purpurata</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="185" pageNumber="184">
[[ worker ]] 5 — 6 Millim. lang, schlank. Der Kopf ist glaenzend violett, der Thorax schoen roth, an deu Seiten ins Violette spielend, die Enddornen, die Stielchenglieder und die Beine glaenzend gelbbraun, der Hinterleib schwarz. Koerper, Fuehlerschaft und Beine sind maessig abstehend behaart. Der Kopf ist lang eifoermig, breiter als der Thorax, hinten etwas verengt, abgestutzt. Der Clipeus ist gewoelbt, am 
<pageStartToken pageNumber="185">Vorderrand</pageStartToken>
quer eingedrueckt, in der Mitte schwach oder gar nicht ausgerandet. Die Mandibeln sind schwach laengsgestreift mit einzelnen Punkten. Die Fuehler sind schwarz, der Schaft ist bald nur an der Basis, bald an der ganzen untern Haelfte gelbbraun und reicht bis zum Hinterrand des Kopfs. Die Fuehlergeissel ist wenig laenger als der Schaft, die 3 Endglieder sind breiter als die uebrigen, das eifoermige Endglied ist laenger als die 2 vorhergehenden. Der Kopf ist ziemlich scharf, aber weitlaeufig laengsgerunzelt, um die Augen und um die grosse Fuehlergrube laufen die Runzeln halbkreisfoermig; die Hinterecken sind glatt. Der Thorax ist oben flach, fast gleich breit; das Pronotum ist vorn gegen den Kopf etwas niedergedrueckt, das Metanotum verengt sich kurz vor dea beiden Enddornen ein wenig; diese sind sehr lang, so lang ak 2 / 3 des Thorax, sehr schmal, spitzig, nach hinten und oben gerichtet und nur ganz schwach vorwaerts gekruemmt. Der Thorax ist grob verworren gerunzelt.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="185">Das erste Stielchenglied ist so lang als der ganze Thorax, sehr schlank, leicht bogenfoermig, ganz hinten in einen abgerundeten, ' maessig hohen Knoten angeschwollen. Sieht man das Stielchen von oben an, so erscheint der cylindrische Theil desselben in seiner Mitte bald deutlich, bald ganz undeutlich eckig erweitert; auf der Unterseite ganz vorn ist manchmal ein kleines Zaehnchen sichtbar. Der zweite Knoten ist glockenfoermig. Die Knoten and das Abdomen sind glatt, - glaenzend; letzteres ist eifoermig, das erste Segment bedeutend langer als das zweite. Die Schenkel sind an der Basis sehr schmal, in der Mitte angeschwollen; die Schienen sind dick, an ihrer Basis sehr schmal, nach vorn ebenfalls angeschwollen. Der Metatarsus der Hinterbeine ist sehr lang, so lang ak der Schenkel. Klauen einfach.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="185">Cuba, eine Anzahl [[ worker ]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>