<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298254" ID-GBIF-Dataset="cfb8e440-eb5d-4511-aec4-8f7bafd621cd" ID-GBIF-Taxon="100128858" ID-Zenodo-Dep="6298254" ModsDocID="4277" checkinTime="1243375677263" checkinUser="christiana" docAuthor="Nylander, W." docDate="1846" docId="90C421CF762205BA1C78FEF50BF5010B" docLanguage="en" docName="4277" docOrigin="Acta Societatis Scientiarum Fennicae 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf" docTitle="Myrmica laevinodis" docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="928" masterDocId="0C3ED014D2E52C3344DA15B8943BE564" masterDocTitle="Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae." masterLastPageNumber="944" masterPageNumber="875" pageNumber="927" updateTime="1645864480562" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Nylander, W.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Acta Societatis Scientiarum Fennicae</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1846</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>875</mods:start>
<mods:end>944</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4277</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298254" ID-GBIF-Taxon="100128858" ID-Zenodo-Dep="6298254" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:90C421CF762205BA1C78FEF50BF5010B" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/90C421CF762205BA1C78FEF50BF5010B" lastPageNumber="928" pageNumber="927">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="927">
1. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:141014" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Myrmica" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Myrmica laevinodis Nylander" lsidName-HNS="Myrmica laevinodis Nylander" order="Hymenoptera" pageNumber="927" phylum="Arthropoda" rank="species" species="laevinodis">M. laevinodis</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="927">Operaria: testaceo-ferruginea sparse flavo-pilosula, capite supra, abdominis dorso in medio et macula ventrali plus minus fuscescentibus; capite et thorace longitudinaliter striatim rugulosis; metanoto spinis binis validiusculis; nodis petioli sublaevibus,</paragraph>
<paragraph pageNumber="927">Femina: sordide testaceo ferruginea sparse flavo-pilosula; capite, pronoto et scutello abdomineque supra et infra in medio fuscescentibus; capite thoraceque longitudinaliter striatim rugulosis; metanoto spinis brevibus validiusculis.</paragraph>
<paragraph pageNumber="927">Mas: nigro-fuscus nitidus sparse flavido-pilosulus, mandibulis tarsisque pallide testaceis; antennis, trochanteribus, tibiis et apice abdominis plus minus conspicue fusco-pallescentibus; alis hyalinis obsoletissime cinerascenti-pallescentibus, stigmate obsolete cinerascente.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="927">Hab. in terris borealibus sub lapidibus, muscis, caespitibus, in arena &amp; cet. vulgaris. Infestata, aeque ac affines, ardenter pungit. Sub toto mense Augusto (praesertim versus finem) mares sat frequenter in nidis inveniuntur; feminae vero rare sunt obviae. Feminas duas exalatas d. 21 Junii in nido loco arenoso ad Helsingfors deprehendi. A Fennis dicuntur haec species et affines Kupliainen (a Kupla, vesicula; quia tales aculeo suo venenifero in epidermide cieunt), a Suecis Ettermyra.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="928" pageNumber="927">[[ worker ]]. Long. 1 3 / 4 - 2 lin. Sordide testaceo nitidiuscula, oculis parvis prominulis rotundis atris. Ocelli nulli, Caput vertice et fronte parum obscuratis, totum longitrorsum minus regulariter lateribusque subreticulata striatulum;</paragraph>
<paragraph pageNumber="928">linea intra longitudinali impressa nigrescente ab ore ad occiput ducla; clypeo supra et area triangulari frontis politis; mandibulae subocto-denticulatae, summis apicibus quoque politis; lamina frontalis marginibus utrinqne subrectis, parum arcuatis reflexisque. Antennae scapis ad basin arcuatim partim flexis.</paragraph>
<paragraph pageNumber="928">Thorax capite angustior, inter mesothoracem et metathoracem parum compressus et in dorso depressum; metanotum ante spinas subtransversim rugulosum. Nodi petiolares sublaeves, nitidiusculi, sparse pilosi. Abdomen longiludine capitis ovalum, supra visum, parum latius, quam a latere visum; dorso plus minus infuscato interdum fere toto fusco; ventre puncto vel macula minori vel majori fusca, interdum obsoleta.</paragraph>
<paragraph pageNumber="928">[[ queen ]]. Long. 2 1 / 2 lin. Sat similis operariae, sed major, obscurior, rugosior. Ocelli dislincti. Caput fuscum, mandibulis testareis apicibus anguste politis fuscis; antennis testaceis articulorum flagellatum summis apicibus fuscescentibus. Thorax mesonoto, mesopleuris et sterno testaceo-ferrugineis, ceteroquin ferrugineo-fuscescens, spinis metanoti brevibus validiusculis, subdentiformibus. Pedes toti sordide pallide-testacei, pubescentes. Nodi obsolete rugulosi. Abdomen thorace fere longius et nonnihil latius, magis rotundatum quam in [[ worker ]] supra et in medio ventris fuscescens. (Alae in nostris speciminibus desunt).</paragraph>
<paragraph pageNumber="928">[[ male ]]. Long. 2 lin. Fusco-niger nitidus, capite parum opaciori. Caput obsoletissime tenuiter striatulum vel rugulosum, parvum. Palpi et mandibulas testaceae, hae rufescentes apicibus subseptem-denticulatis. Antennae fuscas, flagellis saltem sordide rufescentibus; scapus tertiam partem totius antennae fere excedens, longitudine prope articulorum 7 sequentium flagelli; articuli antennarum numero sunt 13. Oculi valde prominuli; ocelli distincti. Thorax altus nitidus suturis fere omnibus crenatis; metathorax tuberculo subangulari utrinque. Alas hyalinae inprimis a stigmate versus basin obsoletissime cinereopallescentes, nervis et stigmate dilute cinerascenti-pallidisi area anticarum unica discoidali subrectangulari, nervo radiali nervum transversum apicalem areas primae cubitalis decussante et vel in medio hujus areas desinente vel rarius totam hanc aream percurrente; anticae long, fere 2 1 / 4 lin. Nodi et abdomen nitida. Pedes articulationibus et tarsis totis pallide testaceis, tibiis interdum fusco-pallescentibus, tenuiter longiuscule pilosi.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>