<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294536" ID-GBIF-Dataset="bfd974d0-ce9c-47cb-b18e-684c5d44ee35" ID-GBIF-Taxon="100127929" ID-Zenodo-Dep="6294536" ModsDocID="4365" checkinTime="1243375712877" checkinUser="christiana" docAuthor="Mayr, G." docDate="1866" docId="63A86AD3DE9E8B584AA255EFA976C275" docLanguage="de" docName="4365" docOrigin="Sitzungsberichte der Koenigliche Akademie der Wissenschaften, Mathematisch-Naturwissenschaftliche Classe 53" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4365/4365.pdf" docTitle="Pheidole oceanica Mayr, 1866, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="28" masterDocId="7C4D40DFCD1B4091199701F25FB2025C" masterDocTitle="Myrmecologische Beitraege." masterLastPageNumber="517" masterPageNumber="484" pageNumber="27" updateTime="1645851588408" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Myrmecologische Beitraege.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Mayr, G.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Sitzungsberichte der Koenigliche Akademie der Wissenschaften, Mathematisch-Naturwissenschaftliche Classe</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1866</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>53</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>484</mods:start>
<mods:end>517</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4365/4365.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4365</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294536" ID-GBIF-Taxon="100127929" ID-Zenodo-Dep="6294536" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:63A86AD3DE9E8B584AA255EFA976C275" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/63A86AD3DE9E8B584AA255EFA976C275" lastPageNumber="28" pageNumber="27">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="27">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33906" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole oceanica Mayr" lsidName-HNS="Pheidole oceanica Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="27" phylum="Arthropoda" rank="species" species="oceanica">P. oceanica</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="27">Miles: Long. 4.4 mm. Rufescenti-flavus, abdominis medio et postice infuscato; mandibulae laeves, punctis nonnullis dispersis, extus prope basin striatae; caput fortiter striatum, postice depressum et reticulato-rugosum; lateribus pone oculos reticulato-striatum; clypeus sublaevis, nitidus, medio carina brevi, antice distincte emarginatus; scapus modice longus sulco capitis tenui inculatus; thorax rugulosus; pronotum subrotundatum; mesonotum medio onco transverso; metanoti spinae longae et erectae; petioli segmentum secundum subtiliter reticidato-punctatum, transversum, utrimque angulatum; abdomen laeve; tibiae et scapus filis abstantibus.</paragraph>
<paragraph pageNumber="27">Operaria: Long. 1.3 mm- Flava, nitida, capite thoraceque rufescentibus, abdomine infuscato; mandibulae sublaeves, dentatae; caput laeve, nitidissimum, inter laminas frontales et oculos curvatim striatum; pronotum rotundatum, laeve, nitidum, antice subtiliter reticulato-punctatum; mesonotum disco laevi, lateraliter dense reticulato-punctatum; metanotum dense reticulato-punctatum, dentibus duobus triangularibus acutis, erectis; petiolus supra laevis et nitidus, lateraliter asper; abdomen laeve, nitidum; corpus sicut scapus et tibiae, pilis abstantibus.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="28" pageNumber="27">Fe mina: Long. 6.6 mm. Rufa, segmentorum abdominalium marginibus fuscis; caput ut in milite; thorax longitudinaliter striatus, scutello metanotoque inter spinas compressas triangulares modice longas laevibus; petiolus transverse rugosus, segmento secundo transverso utrimque obtuse angulatim producto; abdomen subtiliter et tenuissime prope basim distinctissime coriaceo-rugulosum et punctis dispersis piliferis; corpus pilosum, tibiae pilis multis longis adpressis, at pilis paucis abstantibus.</paragraph>
<paragraph pageNumber="28">Mas: Long. 3 mm. Testaceus, supra in fuscatus, vertice nigricante; mandibulae subtilissime striolatae; clypeus et area frontalis sublaevia; frons fortiter striata; vertex striatus et rugulosus; pronotum et mesothoracis latera sublaevia, mesonotum postice subtiliter longitudinaliter striatum, metanotum inerme subtiliter striato-rugulosum; petiolus sublaevis; abdomen laeve et nitidum.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="28">Von Ovalau (einer der Viti-Inseln); im Museum Godeffroy in Hamburg.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="28">Ich bin nicht vollkommen sicher, dass die hier diagnosticirten Arbeiter, Weibchen und Maennchen zum zuerst beschriebenen Soldaten, den ich als Typus fuer die neue Art betrachte, gehoeren, da ich nur weiss, dass alle Geschlechter von Ovalau stammen. Das Weibchen gehoert ohne Zweifel zu dieser Art, der Arbeiter aber nur wahrscheinlich, ebenso auch das Maennchen, indem die Eigenschaften keinen sicheren Schluss erlauben und ueberhaupt die Verschiedenheiten der Arten bei diesen meist sehr geringe sind.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>