<document ENCODING="UTF-8" ID-GBIF-Dataset="08057cf3-02ed-4479-a7e7-555efc3be99a" ModsDocID="3798" checkinTime="1243374228842" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1896" docId="F105C77DD2C971A845675F842F36205A" docLanguage="it" docName="3798" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 28" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf" docType="treatment" docVersion="7" lastPageNumber="45" masterDocId="546EAD02FDFB07B30B548493FCDA0110" masterDocTitle="Studi sulle formiche della fauna Neotropica." masterLastPageNumber="107" masterPageNumber="33" pageNumber="44" updateTime="1643599250024" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Studi sulle formiche della fauna Neotropica.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1896</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>28</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>33</mods:start>
<mods:end>107</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3798</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment LSID="urn:lsid:plazi:treatment:F105C77DD2C971A845675F842F36205A" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/F105C77DD2C971A845675F842F36205A" lastPageNumber="45" pageNumber="44">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="44">
Ph. Anastasii 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="44">[[ soldier ]] Giallo-testaceo, mandibole, margine anteriore del capo e estremita dell'addome bruni, lamine frontali e antenne alquanto affumicate; opaca, fittamente punteggiata, la faccia posteriore delle gobbe occipitali alquanto lucida, cosi pure i nodi del peduncolo; la parte posteriore del 3. ° segmento addominale e i segmenti seguenti lucidi; lucide anche le zampe. Il capo e poco piu lungo che largo, profundamente inciso indietro, con le gobbe occipitali arrotondate e con forte impressione sul vertice. Fronte e guanee striate, le strie si prolungano indebolendosi fino oltre i 2 / 3 del capo, lasciando al lato delle lamine frontali, che sono lunghe quanto lo scapo, una striscia senza strie che termina con leggera impressione per l'estremita dello scapo. Il clipeo e striato; le mandibole liscie, con pochi punti e qualche breve stria alla base del margine esterno. Lo scapo raggiunge quasi la meta dello spazio compreso tra l'occhio e l'estremo della gobba occipitale; gli articoli 2 - 8 del flagello sono piu grossi che lunghi, l'ultimo della clava lungo quasi quanto i due precedenti. Sutura promesonotale indistinta; il pronoto offre gobbe laterali angulose, il mesonoto e troncato indietro, con angoli posteriori distinti, il metanoto ha la faccia basale depressa e subquadrata, le spine brevi e obliquamente erette. Il 1. ° segmento del peduncolo e gracile, con piccolo nodo rotondato di sopra; il 2. ° segmento e poco piu largo che lungo, prolungato a cono sui lati; veduto di sopra, questo prolungamento forma un angolo retto o debolmente acute. Il corpo porta peli obliqui non molto lunghi, le zampe hanno una lunga pubescenza obliquamente staccata. L. 2 2 / 3 — 3 mm.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="45" pageNumber="44">[[ worker ]] Giallo-testacea, margine anteriore del capo, parte posteriore dell'addome e zampe piu o meno affumicate; fittamente punteggiata, opaca, mandibole, antenne, zampe, peduncolo e parte posteriore dell'addome lucidi. Il capo e arrotondato indietro, coi margini laterali convessi; una debole impressione longitudinale sul vertice; lo scapo oltrepassa l'occipite poco piu di quanto sia lungo ii 1. ° articolo del flagello; gli articoli 2 - 8 del flagello sono lunghi a un dipresso quanto sono larghi. Il torace offre meno marcatamente la mede sima struttura che nel [[ soldier ]]. Il 2. ° segmento del peduncolo e piu largo del precedente e arrotondato sui lati. I peli del corpo sono piu corti che nel [[ soldier ]]. e alquanto ottusi all'apice; la pubescenza dei membri piu breve. L. 1 3 / 4 mm.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="45">Jimenez, Costa Rica.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="45">
Rassomiglia alla Ph. Goeldii For, da cui il [[ soldier ]] differisce per l'addome in parte opaco e per la forma del 2. ° segmento del peduncolo. D'altronde queste due specie sono fra loro molto affini, e forse converrebbe di considerarle piuttosto corne sottospecie di una medesima specie; sono pure affini alle 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33947" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole punctatissima Mayr" lsidName-HNS="Pheidole punctatissima Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="45" phylum="Arthropoda" rank="species" species="punctatissima">Ph. punctatissima Mayr</taxonomicName>
e 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33747" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole floridana Emery" lsidName-HNS="Pheidole floridana Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="45" phylum="Arthropoda" rank="species" species="floridana">floridana</taxonomicName>
Emery. Quest' ultima, che avevo descritta come sottospecie di 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33744" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole flavens Roger" lsidName-HNS="Pheidole flavens Roger" order="Hymenoptera" pageNumber="45" phylum="Arthropoda" rank="species" species="flavens">flavens Rog</taxonomicName>
., mi sembra, dopo di avere ristudiato l'intero gruppo, dover formare specie a se.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>