<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290559" ID-GBIF-Dataset="43d5b307-0751-42ff-a3fa-b07f42a74b8c" ID-GBIF-Taxon="100129049" ID-Zenodo-Dep="6290559" ModsDocID="4022" checkinTime="1243375057358" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1910" docId="A69618FDE9B0A0576E72D75571FDC0E6" docLanguage="fr" docName="4022" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 54" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf" docTitle="Leptogenys ridens Forel, 1910, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="12" masterDocId="9494D1F91BBBCA18423089810C32E636" masterDocTitle="Glanures myrmecologiques." masterLastPageNumber="32" masterPageNumber="6" pageNumber="11" updateTime="1645834007061" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Glanures myrmecologiques.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1910</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>54</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>6</mods:start>
<mods:end>32</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4022</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290559" ID-GBIF-Taxon="100129049" ID-Zenodo-Dep="6290559" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:A69618FDE9B0A0576E72D75571FDC0E6" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/A69618FDE9B0A0576E72D75571FDC0E6" lastPageNumber="12" pageNumber="11">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="11">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:30045" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Leptogenys" kingdom="Animalia" lsidName="Leptogenys ridens Forel" lsidName-HNS="Leptogenys ridens Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="11" phylum="Arthropoda" rank="species" species="ridens">Leptogenys ridens</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="11">
- [[ worker ]]. - Long. 7,5 mill. - Mandibules luisantes, avec des stries et des points epars et le bord interne parallele au bord externe; neanmoins leur extremite est un peu elargie et a un bord terminal tres oblique, tranchant, termine par une dent pointue. Le lobe court de l'epistome carene rappelle un peu celui de la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:30068" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Leptogenys" kingdom="Animalia" lsidName="Leptogenys truncatirostris Forel" lsidName-HNS="Leptogenys truncatirostris Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="11" phylum="Arthropoda" rank="species" species="truncatirostris">truncatirostris</taxonomicName>
Forel, ayant, comme lui un bord anterieur membraneux, jaunatre et translucide, mais il est en somme triangulaire, avec le sommet obtus et les bords legerement convexes. Entre les mandibules fermees et les bords du lobe, on voit une mince fente simulant une bouche qui rit. Bord anterieur de la tete tres large, avec les angles nets; la tete est en forme de trapeze, ses cotes, a peine convexes, convergeant en arriere; son bord posterieur est convexe et large comme a peine les 2 / 3 du bord anterieur. Ce dernier est un peu plus large que la longueur de la tete sans le lobe de l'epistome. Aretes frontales tres rapprochees; sillon frontal court et distinct. Yeux grands, au tiers anterieur. Le scape depasse le bord occipital des 25 de sa longueur. Tous les articles du funicule sont plus longs qu'epais; le 1 er de la longueur du 3 me; le 2 me est le plus long, legerement plus long que le dernier ou au moins aussi long.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="11">Sutures du thorax distinctes. Pronotum un peu, mesonotum beaucoup plus large que long. Face basale de l'epinotum convexe, plus de deux fois plus longue que large; une echancrure peu profonde, mais distincte, entre elle et le mesonotum. Face declive oblique a bords tres obtus et arrondis en tout sens, longue comme les 3 / 5 de la face basale a peine. N oe ud du pedicule aussi large derriere que long et que haut (cubique arrondi), mais distinctement retreci devant, aussi epais en haut qu'en bas, tronque devant et derriere: sa face anterieure est faiblement convexe et sa face posterieure legerement concave; son sommet est convexe; dessous et devant il porte un lobe obtus. Abdomen distinctement retreci derriere son 1 er segment qui est beaucoup plus large que long, plus large et a peine plus court que le 2 me.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="12" pageNumber="11">Presque mate, tres densement et assez grossierement (du moins pas finement) ponctuee (ponctuation un peu irreguliere). Abdomen subopaque et moins densement ponctue, de meme que les pattes et les scapes. Face declive de l'epinotum grossierement ridee en travers. Pilosite dressee, jaunatre, pointue, seulement aux deuxextremites du corps et en dessous. Pubescence adjacente jaunatre assez repandue partout, sans former de duvet, un peu soulevee sous les tibias.</paragraph>
<paragraph pageNumber="12">Noire; pattes, antennes, mandibules et lobe des aretes frontales d'un rougeatre sombre, un peu plus clair aux tarses et aux funicules. Hanches brun fonce.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="12">Fort Dauphin, Madagascar (Sikora).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>