<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063692" ID-GBIF-Dataset="77d07a5c-cc8e-45f7-84bd-5587ecf0d3d5" ID-GBIF-Taxon="100126761" ID-Zenodo-Dep="5063692" ModsDocID="8111" checkinTime="1243377608815" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1914" docId="70C064D965184AA2C613F29998163BB5" docLanguage="fr" docName="8111" docOrigin="Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf" docTitle="Cataulacus wissmanni subsp. linearis" docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="110" masterDocId="FE06B16C2BBDFCD084D4F6343B802CB0" masterDocTitle="Formicidae." masterLastPageNumber="148" masterPageNumber="41" pageNumber="109" updateTime="1643598901224" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formicidae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1914</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>41</mods:start>
<mods:end>148</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">8111</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063692" ID-GBIF-Taxon="100126761" ID-Zenodo-Dep="5063692" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:70C064D965184AA2C613F29998163BB5" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/70C064D965184AA2C613F29998163BB5" lastPageNumber="110" pageNumber="109">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="109">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:179496" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus wissmanni linearis Santschi" lsidName-HNS="Cataulacus wissmanni linearis Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="109" phylum="Arthropoda" rank="subSpecies" species="wissmanni" subSpecies="linearis">Cataulacus Wissmanni For., st. linearis</taxonomicName>
, nov.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="109">Fig. 17.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="110" pageNumber="109">[[worker]]. - Long. 3,5 mill. Noir. Funicule et tiers externe des cuisses plus ou moins brunatres; scape, tibias jaune roussatre, tarses roussatres. Les soies blanchatres assez longues sur le gastre sont bien plus courtes et plus rares sur la tete. Mat. Gastre avec un leger reflet soyeux. Tete ridee-reticulee en long. Les rides irregulieres et epaisses sont frequemment anastomosees et finement rugueuses, avec une tendance a converger vers le bord occipital. L'intervalle est seme de gros points irreguliers et luisants. Mandibules ridees. En arriere du bord occipital les rides sont transversales. Pronotum tres grossierement ride-rugueux avec de grosses mailles a direction plutot transverso, et qui manquent tout en avant ou il est simplement ponctue. Sur lc devant et les cotes du mesonotum les mailles deviennent plus longitudinales avec leur intervalle finement reticule et luisant. Ces rides s'effacent en partie sur le milieu du mesonotum ou pre- domine une line granulation. Face basale de l'epinotum et les deux n oe uds du pedicule rides-caneles en long. Gastre reguliere- ment et fortement ride-strie dans toute sa longueur. Les stries s'effacent seulement sur le milieu de la face dorsale pour laisser apparaitre la ponctuation du fond (chez Wissmanni For., les rides ne depassent pas le milieu du gastre). Tete rectangulaire, d'un cinquieme plus longue que large, aussi etroite en arriere qu'en avant des yeux. Les yeux tres grands, du double plus longs que l'intervalle qui les separe du bord posterieur, sont assez bombes (absolument plats chez Wissmanni For.). Les cotes dc la tete sont echancres en avant des yeux avec une dent aussi forte que celle de l'angle posterieur. Epistome largement echancre en avant avec les limites posterieures peu distinctes. Pronotum distinctement plus etroit en avant qu'en arriere et aussi large que la tete, avec les cotes droits et denteles. Les cotes du mesonotum se retre- cissent d'abord assez brusquement, puis obliquent regulierement vers les cotes de l'epinotum. Les epines dc celui-ci sont aussi longues que leur intervalle. Dos du thorax sans sutures apparentes. Les deux n oe uds sont plus larges que longs, surtout le dernier qui est egalement le plus retreci derriere. Le gastre est bien plus long que large, les cotes presque paralleles et le devant echancre. Afrique orientale anglaise: Voi, dans les Wa-Taita (st. no 60) et Mbuyuni, dans le Pori (st. n° 63), 1 [[worker]] de chaque station, mars 1912.</paragraph>
<paragraph pageNumber="110">
* C. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:227404" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus ugandensis Santschi" lsidName-HNS="Cataulacus ugandensis Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="110" phylum="Arthropoda" rank="species" species="traegardhi" variety="ugandensis">Traegardhi</taxonomicName>
Santschi, var. ugandensis, nov.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="110">[[worker]]. - Long. 3,2 a 3,5 mill. Differe du type du Natal par la sculpture du fond plus luisante et plus distinctement reticulee. Le gastre est beaucoup plus superficiellement ride. Le thorax un peu plus convexe et plus court-</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="110">Uganda central: province d'Unyoro, pres Hoima (1909), 5 [[worker]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>