<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288185" ID-GBIF-Dataset="e86d37a9-c73a-47d0-a1df-be9ccb1f0f24" ID-GBIF-Taxon="100120360" ID-Zenodo-Dep="6288185" ModsDocID="3617" ModsID="3617" checkinTime="1243372995553" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1926" docId="5083FF4B6DD4250C503563A147DB0B55" docLanguage="fr" docName="3617" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 13" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf" docTitle="Monomorium (Lampromyrmex) pulchrum Santschi, 1926, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="239" masterDocId="DECABB2F7D882FE8E2D963EB52CDA767" masterDocTitle="Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie)." masterLastPageNumber="267" masterPageNumber="207" pageNumber="238" updateTime="1645824197575" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1926</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>13</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>207</mods:start>
<mods:end>267</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3617</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288185" ID-GBIF-Taxon="100120360" ID-Zenodo-Dep="6288185" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:5083FF4B6DD4250C503563A147DB0B55" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/5083FF4B6DD4250C503563A147DB0B55" lastPageNumber="239" pageNumber="238">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="238">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:140524" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Monomorium" kingdom="Animalia" lsidName="Monomorium (Lampromyrmex) pulchrum Santschi" lsidName-HNS="Monomorium (Lampromyrmex) pulchrum Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="238" phylum="Arthropoda" rank="species" species="pulchrum" subGenus="Lampromyrmex">Monomorium (Lampromyrmex) pulchrum</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
(Fig. 3, A).
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="238">[[ worker ]]. Long: 1,8 a 1,9 mm. Devant de la tete jusqu'au cinquieme anterieur, (pouvant aller chez quelques individus jusqu'au cinquieme posterieur) et thorax d'un beau roux brunatre. Reste de la tete, face posterieure du petiole, postpetiole et gastre, moins sa base, noir brunatre ou brun noiratre. Une tache floue a la base du gastre et appendices d'un jaune roussatre avec le milieu des cuisses brunatre. Lisse et tres luisants. Fond du sillon metanotal ride en long. Pilosite dressee fine et mediocrement abondante. Pubescence tres oblique et espacee sur les appendices, nulle sur le corps.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="239" pageNumber="238">Tete rectangulaire, de pres d'un tiers plus longue que large, les cotes peu convexes, le bord posterieur droit, les angles brevement arrondis. Yeux grands environ comme le cinquieme des cotes, situes entre leur milieu et leur tiers anterieur et d'un quart plus petits que l'intervalle qui les separe de l'angle anterieur de la tete. Epistome tron-
que devant, fortement convexe au tiers posterieur qui surplombe un peu le devant du segment. Les deux carenes bien nettes se contournent vers le bord, sans former de dents mais avec une legere echancrure mediane, Mandibules lisses, arquees, de quatre dents, bien degagees de l'epistome. Le scape atteint le bord posterieur de la tete. Articles 3 a 7 du funicule bien plus larges que longs. Les deux premiers articles de la massue forment ensemble un cone allonge comme les deux tiers du dernier. Promesonotum large et arrondi devant, etroit et tectiforme ou subcarene derriere. Au profil, il est fortement convexe dans sa moitie anterieure et plus faiblement vers l'echancrure metanotale. Celle-ci, a un large sillon, elle est plus largement evasee devant que derriere, l'epinotum se relevant plus brusquement que le mesonotum. Face basale de l'epinotum convexe sur le profil, un quart plus longue que la declive a laquelle elle passe par un angle arrondi. Face declive plane, bordee, ses angles inferieurs lobules. Pedicule du petiole long comme les deux tiers du n oe ud. Celui-ci un peu plus haut que long, triangulaire, le sommet brevement arrondi, la face posterieure plus abrupte que l'anterieure, le dessous peu convexe. Postpetiole en cone tres arrondi au sommet, haut comme les trois quarts, ou les quatre cinquieme du precedent et nettement plus large, aussi large que long. Gastre tronque a la base. Cuisses comprimees.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="239">Sud Rhodesia: Sawmills (G. Arnold, 27, XII, 23).</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="239">
Voisin de 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:31412" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Monomorium" kingdom="Animalia" lsidName="Monomorium bequaerti Forel" lsidName-HNS="Monomorium bequaerti Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="239" phylum="Arthropoda" rank="species" species="bequaerti">M. bequaerti</taxonomicName>
For., mais celui-ci, outre la couleur, a le postpetiole au contraire plus etroit et aussi haut que le petiole. L'epistome plus avance et moins tronque.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>