<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292716" ID-GBIF-Dataset="ca63e01b-a45d-4ba9-993a-2e6e73e5330d" ID-GBIF-Taxon="100130398" ID-HNS-PUB="3950" ID-Zenodo-Dep="6292716" ModsDocID="3950" checkinTime="1243374531139" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1894" docId="B57AF7A78DB100ABE25BFBF252B80E68" docLanguage="de" docName="3950" docOrigin="Mitteilungen der Schweizerischen Entomologischen Gesellschaft 9" docTitle="Monomorium ophthalmicum Forel, 1894, n. spec." docType="treatment" docVersion="11" lastPageNumber="87" masterDocId="903F8133C1157DE2A4A78A31F380FF11" masterDocTitle="Abessinische und andere afrikanische Ameisen, gesammelt von Herrn Ingenieur Alfred Ilg, von Herrn Dr. Liengme, von Herrn Pfarrer Missionar P. Berthoud, Herrn Dr. Arth. Müller, etc." masterLastPageNumber="100" masterPageNumber="64" pageNumber="87" updateTime="1645844811438" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Abessinische und andere afrikanische Ameisen, gesammelt von Herrn Ingenieur Alfred Ilg, von Herrn Dr. Liengme, von Herrn Pfarrer Missionar P. Berthoud, Herrn Dr. Arth. Müller, etc.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Mitteilungen der Schweizerischen Entomologischen Gesellschaft</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1894</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>9</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>64</mods:start>
<mods:end>100</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3950</mods:identifier>
<mods:identifier type="DOI">10.5281/zenodo.14259</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292716" ID-GBIF-Taxon="100130398" ID-Zenodo-Dep="6292716" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:B57AF7A78DB100ABE25BFBF252B80E68" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/B57AF7A78DB100ABE25BFBF252B80E68" lastPageNumber="87" pageNumber="87">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="87">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:31673" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Monomorium" kingdom="Animalia" lsidName="Monomorium ophthalmicum Forel" lsidName-HNS="Monomorium ophthalmicum Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="87" phylum="Arthropoda" rank="species" species="ophthalmicum">Monomorium ophthalmicum</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. spec.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="87">[[ worker ]]. Lg. 2,1 mm. Clypeus mit zwei scharfen Kielen, dazwischen mit einer breiten und tiefen Laengsrinne, vorne mit zwei ziemlich scharfen Ecken. Die ziemlich flachen, aber grossen Augen liegen kaum vor der Mitte der Kopfseiten und sind so lang wie die Entfernung ihres vorderen Randes von der Vorderecke des Kopfes. Der Kopf ist vorne etwas breiter als hinten, mit fast geradem Seiten- und Hinterrand, etwas laenger als vorne breit. Der Schaft erreicht fast den Hinterhauptsrand. Fuehler zwoelfgliedrig. Zweites Geisselglied laenger als breit und als die folgenden, circa halb so lang wie das erste. 3. bis 7. Geisseiglied so breit als lang. Keule ziemlich schlank; Endglied so lang wie die beiden vorhergehenden zusammen. Thorax schwach eingeschnuert. Metanotum ohne Beulen und Concavitaeten, mit einer langen, schmalen, geraden, ganz horizontalen Basalflaeche, die mindestens doppelt so lang ist als die abschuessige und fast rechtwinkelig in dieselbe uebergeht. Der Winkel ist etwas groesser (stumpfer) als ein rechter Winkel, aber scharf. Erstes Stielchenglied vorne massig lang gestielt, hinten mit einem von vorne nach hinten compressen, schmal kegelfoermigen Knoten, der oben sehr schmal, aber doch stumpf gerundet (nicht schneidig) ist. Zweites Glied klein, rundlich. Abdomen vorne verengt und doch concav gestutzt.</paragraph>
<paragraph pageNumber="87">Massig glaenzend, seicht genetzt. Abdomen stark glaenzend, fast glatt. Stielchen schwach glaenzend, schaerfer genetzt. Metanotum matt, scharf und tief genetzt, mit mikroskopisch unebenem Grund der Maschen.</paragraph>
<paragraph pageNumber="87">Sehr zerstreut abstehend und fast nicht anliegend behaart. Schaefte und Beine staerker anliegend behaart, ohne abstehende Haare.</paragraph>
<paragraph pageNumber="87">Kastanienbraun; Clypeus, Mandibeln, Fuehler und Beine roethlichgelblich.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="87">Suedabessinien (Hg). Durch seine grossen Augen und sein winkeliges Metanotum leicht kenntlich. Dem M. Medinae etwas aehnlich.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>