<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292786" ID-GBIF-Dataset="8f62b302-dae3-4ba9-8236-287fff7c73de" ID-GBIF-Taxon="100129914" ID-Zenodo-Dep="6292786" ModsDocID="3953" ModsID="3953" checkinTime="1243374622060" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1894" docId="95B72D885969B1BBDCC1B46C0F088242" docLanguage="fr" docName="3953" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 38" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3953/3953.pdf" docTitle="Colobopsis sommeri Forel, 1894, nov. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="231" masterDocId="CBE56150564BFD1786F62A30D3DBE626" masterDocTitle="Quelques fourmis de Madagascar (récoltées par M. le Dr Völtzkow); de Nouvelle Zélande (récoltées par M. W. W. Smith); de Nouvelle Calédonie (récoltées par M. Sommer); de Queensland (Australie) (récoltées par M. Wiederkehr) ...." masterLastPageNumber="237" masterPageNumber="226" pageNumber="230" updateTime="1645844891510" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Quelques fourmis de Madagascar (récoltées par M. le Dr Völtzkow); de Nouvelle Zélande (récoltées par M. W. W. Smith); de Nouvelle Calédonie (récoltées par M. Sommer); de Queensland (Australie) (récoltées par M. Wiederkehr) ....</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1894</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>38</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>226</mods:start>
<mods:end>237</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3953/3953.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3953</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292786" ID-GBIF-Taxon="100129914" ID-Zenodo-Dep="6292786" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:95B72D885969B1BBDCC1B46C0F088242" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/95B72D885969B1BBDCC1B46C0F088242" lastPageNumber="231" pageNumber="230">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="230">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:136138" authority="Mayr, 1861" authorityName="Mayr" authorityYear="1861" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Colobopsis" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Colobopsis sommeri Forel" lsidName-HNS="Colobopsis sommeri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="230" phylum="Arthropoda" rank="species" species="sommeri">Colobopsis Sommeri</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="230">[[ soldier ]] — L. 7 a 8 mill. — Mandibules subopaques, tres finement chagrinees, densement ponctuees et; ridees entre les points sur leur moitie basale, armees d'environ six a sept dents dont les 3 posterieures peu distinctes .. Tete rectangulaire, a peine d'un quart plus longue que large. Troncature faiblement concave, subbordee, au moins deux fois plus large que longue; n'atteignant pas le bord de la tete. Epistome biechancre, non avance au milieu, plus large derriere que devant; sa partie situee derriere la troncature est presque trois fois plus large que longue. ' Aire frontale tres petite, presque obsolete. Le sillon frontal s'etend jusqu'a une fossette qui remplace l'ocelle anterieur. Aretes frontales distantes, divergentes, longues, a peine sinueuses. Yeux situes au quart posterieur. Tete concave derriere. Les scapes depassent un peu l'occiput. Thorax de forme ordinaire, sans echancrure, mediocrement voute, avec un segment intermediaire assez distinct, plus large que long. Face declive du metanotum assez verticale, de la meme longueur que la face basale a laquelle elle passe par une courbe forte, mais tres arrondie. Ecaille plus large que haute, obtuse, arrondie et transversale au sommet, assez epaisse. Abdomen grand et allonge.</paragraph>
<paragraph pageNumber="230">Epistome et devant de la tete jusqu'a la hauteur de l'aire frontale tres grossierement rides en long, subopaques. Rides espacees, - avec quelques reticulations et rugosites dans leur intervalle. Derriere la portion ridee se trouve une courte zone transversale subopaque et seulement densement et tres finement reticuleeponctuee, zone qui atteint le milieu du front. Quelques gros points enfonces epars derriere le front. Tout le reste du corps finement et faiblement chagrine, tres luisant.</paragraph>
<paragraph pageNumber="230">Tout le corps pourvu d'une pilosite dressee courte et jaunatre, tres courte et assez abondante sur le devant de la tete. Scapes et tibias sans poils dresses, n'ayant qu'une faible pubescence adjacente. Pubescence presque nulle sur le corps.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="231" pageNumber="230">
D'un jaune testace a peine roussatre; tete roussatre devant, d'un jaune roussatre derriere. Une tache sur le mesonotum, une large bande transversale sur chaque segment abdominal, et les articulations des pattes brunatres. Tarses roussatres .. [[ worker ]]. L. 4,8 a 6,5 mill. — Mandibules assez luisantes, a ponctuation forte, mais bien plus espacee que chez le [[ soldier ]]. Tete rectangulairearrondie, seulement subtronquee, mais jusqu'a l'insertion des antennes (comme chez la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:193743" authority="Mayr, 1861" authorityName="Mayr" authorityYear="1861" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Colobopsis" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Colobopsis truncata (Spinola)" lsidName-HNS="Colobopsis truncata (Spinola)" order="Hymenoptera" pageNumber="231" phylum="Arthropoda" rank="species" species="truncata">C. truncata</taxonomicName>
). Epistome carene, convexe, sublobe devant, plus etroit derriere que devant. Metanotum tres etroit, allonge, presque tectiforme. Face basale un peu convexe devant, plus longue que la face declive; cette derniere fort abrupte, passant a la premiere par une courbe presque anguleuse. Pas de segment intermediaire. Ecaille plus mince que chez le [[ soldier ]], presque tranchante au sommet.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="231">Sculpture comme chez le [[ soldier ]]., sauf le devant de la tete qui est luisant et a la meme sculpture faible que le reste du corps.</paragraph>
<paragraph pageNumber="231">Pilosite et couleur du [[ soldier ]], mais le jaune est plus clair, la tete et le thorax sont entierement jaunes, les bandes de l'abdomen sont plus etroites et interrompues au milieu chez les plus petites [[ worker ]].</paragraph>
<paragraph pageNumber="231">Les [[ worker ]] varient de taille; les plus grandes ont le metanotum moins etroit, moins anguleux et la couleur plus foncee, mais je n'ai pas vu de forme passant au [[ soldier ]].</paragraph>
<paragraph pageNumber="231">[[ queen ]]. L. 9 a 9, 5 mill. — Tout a fait comme le [[ soldier ]]. Mesonotum finement reticule avec une grande tache brune rectangulaire qui occupe le milieu de sa moitie posterieure. Ailes faiblement teintees de jaunatre. Nervures et tache marginale d'un jaune pale.</paragraph>
<paragraph pageNumber="231">[[ male ]]. L. 5 a 5, 2 mill. — Mandibules sans dents. Tete un peu plus large derriere que devant. Epistome convexe, sans carene, a peine sublobe. Metanotum convexe. Ecaille basse, large et epaisse. Valvules genitales exterieures avec un long appendice terminal droit et etroit. Une pubescence un peu oblique sur les scapes et les tibias. Sculpture faible de l'ouvriere. D'un jaune pale, avec le vertex, le milieu des segments abdominaux et du mesonotum vaguement brunatres. Ailes subhyalines.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="231">Nouvelle Caledonie, recolte par M. Sommer.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>