<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292132" ID-GBIF-Dataset="08057cf3-02ed-4479-a7e7-555efc3be99a" ID-GBIF-Taxon="125135634" ID-Zenodo-Dep="6292132" ModsDocID="3798" checkinTime="1243374228842" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1896" docId="BBC82A2C71B4DFE32581FF8266DDDF25" docLanguage="it" docName="3798" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 28" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf" docTitle="Ponera lunaris Emery, 1896, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="24" masterDocId="546EAD02FDFB07B30B548493FCDA0110" masterDocTitle="Studi sulle formiche della fauna Neotropica." masterLastPageNumber="107" masterPageNumber="33" pageNumber="23" updateTime="1645842123630" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Studi sulle formiche della fauna Neotropica.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1896</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>28</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>33</mods:start>
<mods:end>107</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3798</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292132" ID-GBIF-Taxon="125135634" ID-Zenodo-Dep="6292132" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:BBC82A2C71B4DFE32581FF8266DDDF25" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/BBC82A2C71B4DFE32581FF8266DDDF25" lastPageNumber="24" pageNumber="23">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="23">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:141747" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Ponera" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Ponera lunaris Emery" lsidName-HNS="Ponera lunaris Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="23" phylum="Arthropoda" rank="species" species="lunaris">Ponera lunaris</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
fig. 12 a. b.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="24" pageNumber="23">[[ worker ]] Ferruginea, col capo bruno scuro, meno il margine anteriore, le mandibole e le antenne che sono, come le zampe, un poco piu chiare del resto del corpo; coperta di pubescenza gialla, piu fitta sul capo, e irta di peli piuttosto brevi, scarsi sulle tibie e sugli scapi. Il capo e pressoche largo quanto e lungo, debolmente ristretto innanzi e indietro, un poco incavato posteriormente, con gli occhi separati dall'articolazione mandibolare per una distanza eguale al loro diametro; in questo diametro, si contano 9 - 10 faccette. La superficie del capo e affatto opaca, coperta di fitta punteggiatura confluente, pubigera, sovrapposta ad una sottoscultura microscopica. II clipeo e troncato nel mezzo, in avanti, col margine anteriore rialzato nelle parti laterali. Le mandibole sono robuste, con solco obliquo alla loro base, e con margine masticatorio armato di 9 denti alternamente piu grandi e piu piccoli; la loro superficie e finamente striata, sparsa di punti e appena sublucida. Le antenne sono forti, lo scapo non raggiunge l'occipite, gli articoli 6 - 8 del flagello sono piu larghi che lunghi, i precedenti e seguenti meno brevi. Il torace e coperto di punti numerosi, ma non confluenti e la sottoscultura e piu debole e lascia una certa lucentezza agli intervalli dei punti. Il dorso e continuo, ma con suture distinte, la promesonotale ben marcata, il mesonoto piu convesso degli altri segmenti; la faccia declive del metanoto e marginata sui lati e alquanto lucida. Peduncolo e addome sono debolmente lucidi e con punti piu sottili di quelli del torace. La faccia anteriore della squama del peduncolo e convessa da un lato all'altro, e dritta dal basso all'alto; la faccia posteriore levigata e come troncata, anzi alquanto concava da un lato all'altro, con margini laterali acuti, mentre il margine dorsale e arrotondato; veduta di sopra, la squama apparisce come trasversalmente semilunare, molto piu larga del metanoto, poco meno del segmento addominale seguente e circa due volte larga quanto e lunga nel mezzo. Inferiormente il peduncolo porta una sporgenza longitudinale armata di un dente in avanti e di una laminetta orizzontale indietro. Il 2. ° segmento addominale e troncato in avanti, la strozzatura alla base del segmento seguente e poco marcata. Le zampe intermedie e posteriori hanno ciascuna due speroni, l'uno semplice, l'altro pettinato. L. 5 1 / 2 mm.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="24">Un esemplare del Paraguay raccolto dal Balzan.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>