<document id="ED0F62017C64FD75EADF79DFB3512A5B" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6291112" ID-GBIF-Dataset="50d71aa8-19d8-45c3-b9cd-bc4c8dd81951" ID-GBIF-Taxon="100129583" ID-Zenodo-Dep="6291112" ModsDocID="4014" checkinTime="1243374893252" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1908" docId="1AA2B6165A9BDB774FA1408184893B9B" docLanguage="fr" docName="4014" docOrigin="Bulletin de la Societe Vaudoise des Sciences Naturelles 44" docSource="http://atbi.biosci.ohio-state.edu/HymOnline/reference-full.html?id=4014" docTitle="Pheidole biolleyi Forel, 1908, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="50" masterDocId="F5C49EF1EA0EFACF406662C1C3D75FA1" masterDocTitle="Fourmis de Costa-Rica, récoltées par M. Paul Biolley." masterLastPageNumber="72" masterPageNumber="35" pageNumber="48" updateTime="1645836876451" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="B221CF459D24E45CE5571E3864E98600" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="90B600CB1EC6A071FC77C8817B035B93">
<mods:title id="30878CE7BE6FDE3D2828273C1596DC8A">Fourmis de Costa-Rica, récoltées par M. Paul Biolley.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="3A2B7756C8A1C7059A0367E6DFB12EF8" type="personal">
<mods:role id="AB0495ED6DFB8E071122728C19988293">
<mods:roleTerm id="23DF6E35A4083E4DB0759EA29A605E11">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="A547C2F93F9796AAD6DCD4A9A68B2C98">Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="C6C06B7E56BD6487418A59F33754D7B2">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="A9EA13B6F8A736D0F63ACC19F5992E3D" type="host">
<mods:titleInfo id="BBA3E13541A11B82B9F74FC5B1C5EAD2">
<mods:title id="011BFC9FECB5B91C1C204FE60BF9FC6F">Bulletin de la Societe Vaudoise des Sciences Naturelles</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="74685057A0D999BCE548E09C953556D8">
<mods:date id="2C2D8312B07DBEF6312718343B072BD6">1908</mods:date>
<mods:detail id="F43B469A6A872519ABA0FE246FA31E92" type="volume">
<mods:number id="6DC1F9718F864ACC83B015F44B0AD5AB">44</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="294EA909D67AF3DAED054D51978F2C3D" unit="page">
<mods:start id="584F40177BA901EC5396B3CFAD5E3A58">35</mods:start>
<mods:end id="782C242294D106FBCC73E633BB8C4D92">72</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="5A637BE888A6556C4BDE281C61290580">
<mods:url id="4F145D403E39B9D077E57679D74DA596">http://atbi.biosci.ohio-state.edu/HymOnline/reference-full.html?id=4014</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="F3A8ED3AFAAB5298F243851ED66638D6">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="973E3916FFC2D2EEFA4DA87EE6CA6A4A" type="HNS-PUB">4014</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="1AA2B6165A9BDB774FA1408184893B9B" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6291112" ID-GBIF-Taxon="100129583" ID-Zenodo-Dep="6291112" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:1AA2B6165A9BDB774FA1408184893B9B" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/1AA2B6165A9BDB774FA1408184893B9B" lastPageNumber="50" pageNumber="48">
<subSubSection id="1201A97AFE42D5CEFDC863CA2883A41D" type="nomenclature">
<paragraph id="0CB666BB53B4D6B286610CE11B3DEAB1" pageNumber="48">
<taxonomicName id="8EBECD60B5368FB041E26EC760C20B18" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33624" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole biolleyi Forel" lsidName-HNS="Pheidole biolleyi Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="48" phylum="Arthropoda" rank="species" species="biolleyi">Pheidole Biolleyi</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel id="0460949191FB3457A4477E531198EE77" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="DC8CF5FEB762AC6356AAEFF220F4FD19" type="description">
<paragraph id="DA8DA8518515A79984CDED0F87A2708C" lastPageNumber="49" pageNumber="48">[[ soldier ]]. L. 3,5 a 4,2 mill. Tres voisine de l´Alfaroi, dont elle differe comme suit: derriere les deux dents anterieures, le bord terminal des mandibules est distinctement concave et muni de 4 ou 5 denticules irreguliers (chez l´Alfaroi il est tranchant avec deux petites dents a l'extremite posterieure). Les scapes sont un peu plus longs et atteignent ou depassent un peu le quart posterieur de la tete. Celle-ci n'est pas ovale, mais trapeziforme, a cotes bien moins convexes, plus large derriere que devant, aussi large que longue, avec une echancrure posterieure bien plus large. Yeux plus grands et plus convexes que chez l´Alfaroi. L'impression transversale du mesonotum est bien plus faible, peu accentuee. Le metanotum a deux epines pointues, peu divergentes, subverticales, plus longues que la moitie de leur intervalle. Le deuxieme n oe ud du pedicule est plus long que large ou au moins aussi long-, sans trace de conules.</paragraph>
<paragraph id="881E75182439CA8CB3CB9D92CDFE17DA" pageNumber="49">Meme sculpture que l´Alfaroi typique. Mais la pilosite n'est pas dressee comme chez elle; elle est oblique, a demi couchee, sur le corps comme sur les membres, et plus diluee.</paragraph>
<paragraph id="94ED12095F54E1CF2148DC1C25CFB16F" pageNumber="49">Comme chez l´Alfaroi, la couleur varie du rouge jaunatre au roussatre, avec l'abdomen plus brun.</paragraph>
<paragraph id="B5347EAC4F010138991D895A2195066F" pageNumber="49">[[ worker ]] L. 2,6 a 3 mill. Bord des mandibules denticule derriere les deux dents anterieures. Tete ovale, retrecie derriere les yeux par une courbe egale de chaque cote jusqu'au bord articulaire, sans former la moindre apparence d'un bord posterieur (chez l´Alfaroi elle est subrectangulaire et forme un bord posterieur tres distinct). Yeux plus gros que chez l´Alfaroi. Impression transversale du mesonotum plus evasee et moins profonde. Le metanotum a deux epines pointues, un peu plus courtes que leur intervalle.</paragraph>
<paragraph id="84AC5D8A8EFC68FB09EECDFA2A11D1EB" pageNumber="49">Front, vertex et occiput lisses, sans trace des rides transversales qu'on voit chez l´Alfaroi. Du reste comme le [[ soldier ]] pour la pilosite et la couleur (pilosite un peu plus dressee).</paragraph>
<paragraph id="70EDBF8A6F2CECF0469A34545708B6DF" lastPageNumber="50" pageNumber="49">[[ queen ]] L. 0,7 a 7,0 mill. Mandibules comme le [[ soldier ]]. Tete en trapeze, large derriere, retrecie devant, a cotes peu convexes et a bord posterieur presque droit (fort concave chez l´Alfaroi). Les scapes atteignent le bord posterieur ou le depassent legerement (ne l'atteignent pas chez l´Alfaroi). Epines metanotales triangulaires, tres pointues, un peu plus longues que larges a leur base. Second n oe ud moins de deux fois plus large que long, non etire en cones lateraux (trois fois plus large que long, etire en cones chez l´Alfaroi [[ queen ]]).</paragraph>
<paragraph id="A2D7C68D4FCCE0C96738C9C971CA1377" pageNumber="50">Tete, pedicule, la majeure partie du thorax et le devant de l'abdomen assez grossierement et irregulierement reticules, en partie rides, et subopaques. Le devant de l'abdomen et le pedicule sont meme mats et en outre finement reticules-ponctues (chez l´Alfaroi le devant de la tete et le metanotum sont seuls rides ou stries, le reste lisse).</paragraph>
<paragraph id="EB9428FA1E978B5FB6BD65E9708C9C23" pageNumber="50">D'un rouge jaunatre; abdomen d'un roux brunatre. Ailes subhyalines, a nervures jaunatres.</paragraph>
<paragraph id="A8CB87E3D61B35BD54E4142D4BED0885" pageNumber="50">[[ male ]] L. 4 a 4,2 mill. Derriere les yeux, la tete est bien plus courte et moins convexe; chez l´Alfaroi cf elle forme un demi-cercle. Sur le metanotum deux faibles tubercules effaces qui font defaut a l´Alfaroi. N oe uds du pedicule et ailes un peu plus courts que chez l´Alfaroi. Couleur plus jaunatre, plus vive, moins terne et moins brunatre. Du reste identique.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="5EFD1B13AB72DBA24AF20DA6B3EEA545" type="distribution">
<paragraph id="237E63F9F9C28623E7CC2C5CDADA48DC" pageNumber="50">Cote Tablazo 1500 metres, sous les pierres; La Palma 1600 metres, troncs pourris, Costa Rica (P. Biolley). Cette espece est absolument differente de l´Alfaroi par la forme de la tete de l'ouvriere.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>