<document id="BC3D16CFA3441BF122FF306EA6CE9A30" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6291600" ID-GBIF-Dataset="eaec8657-5b19-4ef9-a787-1b7a7ec3e9ba" ID-GBIF-Taxon="100129794" ID-Zenodo-Dep="6291600" ModsDocID="4001" checkinTime="1243374784146" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1905" docId="36746EF7731E32D9A26DA88607E68567" docLanguage="fr" docName="4001" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 49" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4001/4001.pdf" docTitle="Pheidole lutzi Forel, 1905, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="169" masterDocId="7C7AF00E392EC8CF11FF162C2F15EF6C" masterDocTitle="Miscellanea myrmicologiques, II (1905)." masterLastPageNumber="185" masterPageNumber="155" pageNumber="168" updateTime="1645838947212" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="E927F37FF9FE65AE9F377A93DE547FEC" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="A6D60E9AF54225CD26446D0BA0680486">
<mods:title id="CC7693EBBFCB438498AA4BCDA2A3078C">Miscellanea myrmicologiques, II (1905).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="815FF75BBB73AE7E1A64E74F311CEB61" type="personal">
<mods:role id="F6DC9118A32119779C1D51544ED1CBD4">
<mods:roleTerm id="4A9C4797FEDC0B771883D64750A74BDD">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="DC9401AC8A312E336B54FC524942C727">Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="D98B562EF4B6AE08159CA1A99BB59E53">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="A8326780703A6FF0247065B226EE5FF6" type="host">
<mods:titleInfo id="0CB58961BA571EDE18BA2DD4247B9332">
<mods:title id="D1B74740A8A816B2254CA1F79E71F627">Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="2FFAB388329F11157B50E50D40CA04C7">
<mods:date id="51214A0FC5D0D6284A6D1FB34E87C1AE">1905</mods:date>
<mods:detail id="EBCE7609FFD91C00E190539591C64865" type="volume">
<mods:number id="853797199A68D84109EED306D8B33163">49</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="1423D4F63F3CADBD17ACEF670893F935" unit="page">
<mods:start id="01BD58042B5CFAE54AF822FC40EC4E9D">155</mods:start>
<mods:end id="A18BA4201D29803851BDC02FDBF0BEC4">185</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="AE4D58CBF55F2ECF3E6EBF6C5A8A7F81">
<mods:url id="BAFF2908646EBB9EF466988102B05E29">http://antbase.org/ants/publications/4001/4001.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="E0F87F82E29246FF1196B9D65FC8EEE9">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="25B7893D65348A0E294D234CE34D29A2" type="HNS-PUB">4001</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="36746EF7731E32D9A26DA88607E68567" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6291600" ID-GBIF-Taxon="100129794" ID-Zenodo-Dep="6291600" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:36746EF7731E32D9A26DA88607E68567" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/36746EF7731E32D9A26DA88607E68567" lastPageNumber="169" pageNumber="168">
<subSubSection id="FEC95C07FA3EFBB0997A951416CEB9DB" type="nomenclature">
<paragraph id="627AC5E5D2706CA5CA2B59F62E2D774D" pageNumber="168">
<taxonomicName id="CA6AE906B2D416CC7B195B7954EA3627" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33846" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole lutzi Forel" lsidName-HNS="Pheidole lutzi Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="168" phylum="Arthropoda" rank="species" species="lutzi">Pheidole Lutzi</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel id="77CFF0E6579FC1235CD1726CEEF8020B" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="806B7AA3FC9062DF5FBC627778584662" type="description">
<paragraph id="AD889BC4FEDEF19EEEC189B26DC099BB" lastPageNumber="169" pageNumber="168">- [[ soldier ]]. - Long. 4 a 4,2 mill. - Mandi- bules lisses et luisantes. Deux fortes dents en dessous du bord ante- rieur de la tete. Tete rectangulaire, de plus d'un quart plus longue que large (longue de 1,5, large de 1,1 millimetre), elargie devant les yeux, vers les angles anterieurs ou elle mesure pres de 1,3 mil- limetre; ces angles sont presque droits. Yeux convexes, situes un peu en avant du tiers anterieur. Epistome carene au milieu, tres faiblement evase au milieu et de chaque cote de son bord anterieur. Aretes frontales courtes, en lamelles arrondies, un peu plus rappro- chees l'une de l'autre que du bord de la tete. Le sillon frontal se continue jusqu'au trou occipital. Tete assez profondement incisee derriere au milieu. Les scapes, un peu epaissis sur leur deuxieme moitie, atteignent le tiers posterieur de la tete. Articles 2 a 8 du funicule distinctement plus longs que larges. Le pronotum a deux tubercules superieurs assez saillants. Mesonotum plutot deprime, allonge, avec une apparence de bourrelet transversal. Tout le thorax etroit, allonge; le promesonotum peu convexe. Echancrure mesometanotale assez forte et etroite. Face basale du metanotum environ de moitie plus longue que large. Epines rapprochees, peu divergentes, a peu pres aussi longues que leur intervalle, plutot greles et un peu obtuses a l'extremite. Face declive longue comme les deux tiers de la face basale. Premier n oe ud assez longuement petiole devant, subsquamiforme, mais relativement epais, obtus au sommet, epaissi a la base. Second n oe ud, vu de dessus, rhombiforme, aussi large que long, formant de chaque cote un angle un peu obtus. Abdomen petit; pattes assez longues.</paragraph>
<paragraph id="9B92D52322C4938FD0F4EDC636B7B153" pageNumber="169">Tete, thorax et pedicule grossierement et irregulierement rugueux et mediocrement luisants. Sur la tete, les rugosites sont reticulaires et leur fond est finement reticule. Abdomen lisse. Scapes et pattes avec des points irreguliers. Pilosite dressee d'un jaune roussatre, assez longue et assez abondante partout, sur le corps et sur les membres.</paragraph>
<paragraph id="3B1B6B001019632B64943602FD2FA43D" pageNumber="169">D'un brun rougeatre. Pattes et devant de l'abdomen d'un jaune sale ou brunatre. Derriere de l'abdomen brun. Pedicule d'un roux brunatre.</paragraph>
<paragraph id="D8049240828E2BF4445904D1C5874844" pageNumber="169">[[ worker ]]. - Long. 3,2 mill. - Tete legerement plus longue que sa largeur anterieure. Bord anterieur de l'epistome entier. A partir des yeux les cotes de la tete forment une convexite reguliere jusqu'au bord occipital, sans former de bord posterieur, la tete se retrecis- sant d'avant en arriere, sans du reste former de cou a l'occiput. Les scapes depassent le bord occipital de moins du quart de leur longueur (environ du cinquieme). Pronotum sans tubercules distincts. Echancrure meso-metanotale tres forte, plus profonde- ment incisee que chez le [[ soldier ]], avec une paroi abrupte contre la face basale du metanotum qui est deux fois plus longue que large. Epines tres rapprochees, du reste comme chez le [[ soldier ]]. Second n oe ud du pedicule sans angles lateraux, beaucoup plus long que large. Du reste comme le [[ soldier ]].</paragraph>
<paragraph id="5CCDA874CF3873900308DB4198BA1266" pageNumber="169">Sculpture et pilosite comme chez le [[ soldier ]], mais le pedicule est a peu pres lisse et la tete plutot ridee en long, surtout devant.</paragraph>
<paragraph id="0FD8036CBAF7597D5D4AC08F8F2038AF" pageNumber="169">D'un roux jaunatre. Pattes, antennes et pedicule d'un brun jau- natre. Abdomen brun.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="A47170EE721613D599F584D841E88690" type="distribution">
<paragraph id="36E8BF220DBDC6488F0861B12B3549C9" pageNumber="169">Sao Paolo, Bresil, dans la cavite des bambous (Dr Ad. Lutz).</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="530DD5A9C06CA470D8C63DE763E50505" type="discussion">
<paragraph id="083B58942E46CBD26E5AA8ED7A800DB7" pageNumber="169">Cette espece grele, a soldat peu dimorphe, avec la tete etroite, &quot; elargie devant, avec sa sculpture fort caracteristique, ne ressemble a aucune autre.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>