<document id="D48099790CB2F1F6C0B0B3C770B9A746" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063231" ID-GBIF-Dataset="189d1ff3-8b20-418f-81d8-ec59709171ac" ID-GBIF-Taxon="100131405" ID-Zenodo-Dep="5063231" ModsDocID="3788" ModsID="3788" checkinTime="1243374195450" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1895" docId="4096BE51B06C0155B8C16EEBF9BE02DF" docLanguage="fr" docName="3788" docOrigin="Annales de la Société Entomologique de France 64" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3788/3788.pdf" docTitle="Camponotus nasutus Emery, 1895, n. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="40" masterDocId="72ABBEDDEE7C88E0F205506D7170CF4A" masterDocTitle="Voyage de M. E. Simon dans l'Afrique australe (janvier-avril 1893). 3 e mémoire. Formicides." masterLastPageNumber="56" masterPageNumber="15" pageNumber="39" updateTime="1643599263035" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="32B5C34F11A0B18CC305E0982074F843" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="8F8A1C9564A219003F9737ACB1F87BF9">
<mods:title id="1641AED2D85F3AD1FB75CB0EEA7C595B">Voyage de M. E. Simon dans l'Afrique australe (janvier-avril 1893). 3 e mémoire. Formicides.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="B83733F18F2A0EB631D168327713C821" type="personal">
<mods:role id="3D8F30FD12A23E28E078A8A632D7D7A1">
<mods:roleTerm id="A12CB710719F40AE0C7C49F235EE9ACF">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="14123DB2E482B1702224444DCC91360C">Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="69F60F646214EF41FB13DD8722F6F8F9">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="43875EBC9367D4D2D3E025CA96B140E2" type="host">
<mods:titleInfo id="51240A768F34FE77E907843F189499BC">
<mods:title id="F9A4705B01CAA7D3D8DE8C63EBCBB84E">Annales de la Société Entomologique de France</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="6AD312A1338DEB2C719E0BF82CAB91ED">
<mods:date id="383FCD310EFC56FEEE8F22B9BB7CB2F5">1895</mods:date>
<mods:detail id="C15C95F98F6640EC314C0E190B51915F" type="volume">
<mods:number id="C7B045B0E5FC6A2B1B11BE8D50CD71E7">64</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="F77E6DCFFE46E58C127EEC2E557F218E" unit="page">
<mods:start id="453AE9F3711CD021C1B4DF4AE9485F04">15</mods:start>
<mods:end id="C8F58D1AFCF4006EB50516CF128BE176">56</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="25213CF5AA1EE12D017F7D1776A923CC">
<mods:url id="E8150567C9434BB525E85B3F5786191D">http://antbase.org/ants/publications/3788/3788.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="F5B2EB49237338AE761A619289AA6D59">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="4F55C680F2D81DF352E3AA09A7790B7E" type="HNS-PUB">3788</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="4096BE51B06C0155B8C16EEBF9BE02DF" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063231" ID-GBIF-Taxon="100131405" ID-Zenodo-Dep="5063231" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:4096BE51B06C0155B8C16EEBF9BE02DF" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/4096BE51B06C0155B8C16EEBF9BE02DF" lastPageNumber="40" pageNumber="39">
<subSubSection id="95F577C3454AE984FFE484E2A4073FBC" type="nomenclature">
<paragraph id="DF5C492DD91721BC465482F3DF48C34B" pageNumber="39">
<taxonomicName id="D7C6B9866712D6CE22B7E2599AAA006E" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26969" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus nasutus Emery" lsidName-HNS="Camponotus nasutus Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="39" phylum="Arthropoda" rank="species" species="nasutus">C. nasutus</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel id="A52BFC97F5175E7B568C4DEF0145D421" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="8490E8808F6D26E3BF7E95E1342831FF" type="description">
<paragraph id="5848D7EAA29EC9452A172953E64C4F87" pageNumber="39">- (Pl. 2, fig. 27). - [[ worker ]] major. Sordide testacea, ore obscure ferruginea, abdomine excepta basi et marginibus segmentarian nigricante; opaca, abdomine nitidula, parce brevissime pubescens et dispersissime pilosa. Caput postice truncalum, antrorsum parum angustius, laminis frontalibus distantibus, sinuatis, clypeo transversim convexo, haud carinato, antice in lobum angustum, porrectum, apice tridentatum producto, mandibulis convexis, 6 - dentatis. Thorax robustus, pronoto obtuse marginalo, metanoto pone suturam sulco transverso, parte basati in declivem arcuatim transeunte. Squama modice compressa, superite obtuse truncata, margine acuta, tibiae leviter compressa, margine flexorio aculeato.</paragraph>
<paragraph id="716BE3F1257E6CB078B59775036EFC89" pageNumber="39">Long. 9 mill.; caput usque ad apicem clypei 2,8 longum; latitudo maxima 2,3; scapus 1,9; femur post. 2,6; latitudo maxima thoracis 1,7.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="51637CA5647D63433C07D1CBF910618A" type="distribution">
<paragraph id="094006EE7EE5815EC1110CB9CB359D2A" pageNumber="39">Pretoria; un exemplaire.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="ACEE7A2E6DB288E8C4595B504EEAC760" type="discussion">
<paragraph id="3A767F832F998C05270D351DA053CAA1" lastPageNumber="40" pageNumber="39">
Cette espece cst surtout remarquable par son epistome fortement voute transversalement et dont le lobe, etroit et avance, forme une sorte de bec tronque et termine par trois dents, presque aussi fortes que celles des mandibules; les fossettes clypeales sont tres profondes el, des leur bord externe, la portion laterale de l'epistome forme une saillie tres marquee. La tete cst tronquee presque droit en arriere, ses angles posterieurs sont peu arrondis, les cotes descendent presque parallelement jusqu'aux yeux et convergent ensuite en ligne courbe. Les aretes frontales sont ecartees, fortement divergentes et sinueuses. La sculpture cst celle que l'on observe chez diverses formes mates dc 
<taxonomicName id="AA85E70BEBFBF3837005EB1E4137E05C" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26917" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus maculatus (Fabricius)" lsidName-HNS="Camponotus maculatus (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="39" phylum="Arthropoda" rank="species" species="maculatus">C. maculatus</taxonomicName>
; une ponctuation reticulee fondamentale, sur laquelle se detachent des points un peu plus forts, donnant naissance aux petits poils couches de la pubescence; sur la tete, ces points sont un peu plus forts; sur les mandibules, ils sont remplaces par des points-fossettes allonges. Celles-ci sont fortement courbees, luisantes seulement vers le bord dente. Le corselet cst robuste; le pronotum forme, en avant, des epaules arrondies, son bord anterieur et lateral forme, avec les faces laterales, un angle emousse, mais distinct; en arriere des epaules, le corselet se retrecit assez uniformement, le mesonotum est fortement convexe d'un cote a l'autre, le metanotum offre un sillon transversal marque vers le quart anterieur de sa face basale; celle-ci forme, avec la face descendante, un angle tres obtus et arrondi. L'ecaille cst assez mince, biconvexe, faiblement tronquee en haut, a bord tranchant; l'abdomen proprement dit est finement strie au travers, avec des points fins et tres espaces portant la pubescence; les points qui portent les longs poils sont petits et pas tres allonges; le bord des segments est largement testace. Les tibias sont a peine comprimes, avec quelques piquants a leur bord ventral, leur pubescence est tres courte, rare et tout a fait couchee.
</paragraph>
<paragraph id="14195BA334C60C194265F0E813520759" pageNumber="40">J'attribue avec quelque doute a la meme espece deux [[ worker ]] minima de Kimberley, malgre des differences considerables de forme et de sculpture. - Long. 4 1 / 2 - 5 mill. - Tete a cotes paralleles, pas beaucoup plus longue que large, arrondie derriere, avec de gros yeux situes fort en arriere. Epistome echancre de chaque cote, faiblement avance et tronque au milieu, tres obtusement carene, borde de quelques soies. Pronotum non borde, arrondi en avant; le corselet est assez robuste par devant et se retrecit jusqu'a la suture meso-metanotale; le metanotum est parallele, un peu deprime en dessus; le profil du dos forme un arc continu avec l'angle du metanotum extremement obtus. Ecaille plus epaisse que chez l'ouvriere major, mais de meme forme. Tete et corselet luisants, tres finement et superficiellement pointilles, avec de petits points pubigeres clairsemes, tres peu de longs poils; pubescence et aiguillons des tibias comme chez l'ouvriere major. Le scape depasse de moitie de sa longueur le bord posterieur de l' oe il. Couleur lestace clair, tete plus foncee, ainsi que le milieu des segments de l'abdomen.</paragraph>
<paragraph id="05334D1472A01CBF951A61459C0610BF" pageNumber="40">
Des differences analogues existent entre les ouvrieres major et minor de 
<taxonomicName id="A86EC60FEF680F97DB4E3CD74B34AB8D" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26441" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus emarginatus Emery" lsidName-HNS="Camponotus emarginatus Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="40" phylum="Arthropoda" rank="species" species="emarginatus">C. emarginatus Emery</taxonomicName>
, espece de l'Afrique australe, dont 
<taxonomicName id="4A5E12A7DB1B44B5E39BC86B6C7E52D0" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26969" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus nasutus Emery" lsidName-HNS="Camponotus nasutus Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="40" phylum="Arthropoda" rank="species" species="nasutus">C. nasutus</taxonomicName>
parait se rapprocher.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>