<document id="72F24102B709B88D96D5056BE4C5D0F7" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292445" ID-GBIF-Dataset="78fb7f3d-0bad-4358-b5f7-e90f8296e01b" ID-GBIF-Taxon="100128475" ID-Zenodo-Dep="6292445" ModsDocID="4387" checkinTime="1243375862081" checkinUser="christiana" docAuthor="Mayr, G." docDate="1895" docId="41FB092C0B35A1573A78511A238C832C" docLanguage="de" docName="4387" docOrigin="Annalen des Naturhistorischen Museums in Wien 10" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4387/4387.pdf" docTitle="Camponotus braunsi" docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="151" masterDocId="B82718D933079E45F01FB28D70FC2BBD" masterDocTitle="Afrikanische Formiciden." masterLastPageNumber="154" masterPageNumber="124" pageNumber="151" updateTime="1645843696916" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="C08B56C63FBFE2D00F0B9463450E5C3D" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="DA734468D23454EF346E8C39BE4FF841">
<mods:title id="37B0369CC26F776CC41CE42FDE7DB06F">Afrikanische Formiciden.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="D894AEEBFD661BB24198CAC8B836D2A5" type="personal">
<mods:role id="16A4E15A5044C4FF4BD44586B2322426">
<mods:roleTerm id="3408F19631B7C3E335A2A17A24BAA034">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="55C09A802169C18AF9414F61F8164DA2">Mayr, G.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="8FFBF211E9A0053A4C8DB163A11CD954">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="8900B5656000E9B05A0487B4CF4808DF" type="host">
<mods:titleInfo id="6B2A5DF777BAC30067EDE3CBB0062C39">
<mods:title id="33AA1EE163F3126161E96AC3FDDA61C3">Annalen des Naturhistorischen Museums in Wien</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="106E2237D68D39516F8DE58F01E703D3">
<mods:date id="B00201B0200F5F41005BF5CA4DE899B3">1895</mods:date>
<mods:detail id="BFFA73C275CF16675EB92BE00FD30468" type="volume">
<mods:number id="294BA3E4BF51E14046862B82457FC589">10</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="ED257A27E763BD57129CA0E605CE893C" unit="page">
<mods:start id="6B6FD51416A99AD94F229108C84813A0">124</mods:start>
<mods:end id="1A7B5B053F5120B9E9F4982EEF25A2A3">154</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="9301E8192F05FE5A06AC49542864594B">
<mods:url id="20C683378FC103775F265EC17DDC31BF">http://antbase.org/ants/publications/4387/4387.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="7D458F76FA53BAB5DF586D6E17B21091">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="862B21FA6A80C51DDF9A41EA5E43A12C" type="HNS-PUB">4387</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="41FB092C0B35A1573A78511A238C832C" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292445" ID-GBIF-Taxon="100128475" ID-Zenodo-Dep="6292445" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:41FB092C0B35A1573A78511A238C832C" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/41FB092C0B35A1573A78511A238C832C" lastPageNumber="151" pageNumber="151">
<subSubSection id="023AC81591B1A298CEEAD91ED1348C2D" type="nomenclature">
<paragraph id="13E6C75A1D6D879508E425DAD8678588" pageNumber="151">
<taxonomicName id="FDC7CE876302C559799DEA21356BD81A" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26277" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus braunsi Mayr" lsidName-HNS="Camponotus braunsi Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="151" phylum="Arthropoda" rank="species" species="braunsi">C. Braunsi</taxonomicName>
nov. spec'.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="241170F366F4CF0594F761E39D3A3428" type="description">
<paragraph id="81AB475E324D8D5E50562867554F4670" pageNumber="151">
Arbeiter. Laenge 4.5 Mm. Glanzlos, schwarz, die Mandibeln, Tibien und Tarsen rostroth, die letzteren Glieder der Fuehler geschwaerzt. Kopf, Pronotum, Mesonotum und Abdomen mit einzelnen abstehenden, stumpfen und braeunlichgelben, auch mehr oder weniger weisslichen Borsten, reinweisse Borsten finden sich an der Basalflaeche des Metanotum, an den Seitenraendern der abschuessigen Flaeche desselben, dann eine Reihe radial abstehende am Rande der Petiolusschuppe; nahe der Spitze des Abdomen sind die Borsten reichlicher und theilweise viel laenger. Die anliegende Pubescenz ist aeusserst spaerlich, sehr fein, sehr kurz und weisslich, an den Fuehlern und Beinen viel reichlicher und weniger kurz. Die schmalen vierzaehnigen Mandibeln sind fein lederartig gerunzelt und zerstreut grob punktirt. Der Koerper ist dicht und massig fein fingerhutartig punktirt, die Beine theilweise lederartig gerunzelt. Der Kopf ist viereckig mit gerundeten Ecken, wenig breiter als der Thorax, etwa so lang als breit, ganz vorne deutlich schmaeler als hinten, am Hinterrande nicht stark ausgerandet. Der Clypeus ist breiter als lang, nicht stark quergewoelbt, mit sehr stumpfem, wenig ausgepraegtem Mittelkiele und mit wenig bogigem Vorderrande. Der Fuehlerschaft ueberragt etwas den Hinterrand des Kopfes, das zweite Geisselglied ist kuerzer als das erste und laenger als dick, die folgenden nehmen sehr allmaelig an Laenge ab und an Dicke zu, so dass die zwei vorletzten Glieder etwas dicker als lang sind. Die auffallend flachen ovalen Netzaugen liegen den Hinterecken des Kopfes ziemlich nahe, an der Oberseite des Kopfes und nahe an seinen Seiten. Thorax vierseitig, das Pronotum und Mesonotum bilden zusammen eine sowohl von vorne nach hinten, als auch von einer Seite zur anderen schwach convexe, gestreckte, verkehrt-trapezfoermige Scheibe, welche vorne etwa doppelt so breit als hinten ist, das Pronotum hat an den Seiten massig abgerundete, ziemlich rechtwinkelige Vorderecken; die Naht zwischen dem Pro- und Mesonotum deutlich; die Meso-Metanotalnaht deutlich und scharf, aber in Bezug auf das Mesonotum nicht tief eingeschnuert. Das wie bei 
<taxonomicName id="39D4330B69021FAD83A23245E667A600" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26844" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus kiesenwetteri (Roger)" lsidName-HNS="Camponotus kiesenwetteri (Roger)" order="Hymenoptera" pageNumber="151" phylum="Arthropoda" rank="species" species="kiesenwetteri">C. Kiesenwetteri</taxonomicName>
Rog. wuerfelfoermige Metanotum steigt unmittelbar hinter der Meso-Metanotalnaht um ein Geringes senkrecht auf, so dass die Basalflaeche des Metanotum deutlich hoeher liegt als das Mesonotum, diese Basalflaeche ist etwas laenger als breit, flach, von den Seitentheilen des Metanotum und der in der oberen Haelfte senkrechten abschuessigen Flaeche rechtwinkelig abgegrenzt, nur die Mitte der scharfen Kante zwischen der Basal- und abschuessigen Flaeche ist ausgerandet, so dass daselbst die beiden Flaechen bogig ineinander uebergehen; die abschuessige Flaeche ist glaenzend und lederartig gerunzelt. Die gerunzelte, etwa linsenfoermige Schuppe des Stielchens ist vorne und hinten gewoelbt und hat einen massig schneidigen Rand.
</paragraph>
<paragraph id="84062C9309659528E2A067F8DD20842E" lastPageNumber="152" pageNumber="151">
Diese Art, von welcher Dr. Brauns ein Exemplar an der Delagoabai in Suedostafrika sammelte, steht dem 
<taxonomicName id="6FBFA322150BB8D5F871F86B2E087D4D" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26844" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus kiesenwetteri (Roger)" lsidName-HNS="Camponotus kiesenwetteri (Roger)" order="Hymenoptera" pageNumber="151" phylum="Arthropoda" rank="species" species="kiesenwetteri">C. Kiesenwetteri</taxonomicName>
nahe, ist aber durch die andere Behaarung, die flachen Augen, das fast flache, seitlich gerandete und mit rechtwinkeligen Vorderecken versehene Pronotum, durch das erhoehte, unmittelbar hinter der Meso-Metanotalfurche etwas aufsteigende Metanotum und den massig schneidigen Rand der Schuppe leicht zu unterscheiden.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>