<document id="8A0B4BDCF4B0397F7816F68DFC5031D3" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293432" ID-GBIF-Dataset="1ae74b69-c391-4cd1-b01f-3b15a6b03ca5" ID-GBIF-Taxon="100127014" ID-Zenodo-Dep="6293432" ModsDocID="6879" checkinTime="1243377449169" checkinUser="christiana" docAuthor="André, E." docDate="1890" docId="52E1DACDB9F4AA63AAECB034C14800CC" docLanguage="fr" docName="6879" docOrigin="Revista de Entomologia 9" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf" docTitle="Cataulacus huberi André, 1890, nov. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="327" masterDocId="41998D7FB38A0E3686861D852AAB43EB" masterDocTitle="Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale)." masterLastPageNumber="327" masterPageNumber="311" pageNumber="326" updateTime="1645847136840" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="430EBAFE33B686994431929EE5FCD471" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="365BB48B7E1DFDC3594981D93876F3DD">
<mods:title id="034D3C18F64C81BBC33E0C99C237F72C">Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="6AD6CFA5CA160B4CA7D85A129774F05D" type="personal">
<mods:role id="2FD304C7892128BCBB3B88E3C2C7B78D">
<mods:roleTerm id="3CFC2651639560EB9B6AD57C9D0DDC17">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="33237B914831DD7AFFDC2E1160BEDDD6">André, E.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="5DD3789DD960AF159D3565782C2567DD">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="D5D3D1A7A04386086D28C3DF257E8437" type="host">
<mods:titleInfo id="856FAB44F701E86BB31705D3583536BA">
<mods:title id="701FD40F4726160AD185C73C5E35A0A1">Revista de Entomologia</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="B19D824522513EEA20F6FA8321704E80">
<mods:date id="72A3A8514BCD47CCE281FD738C7E209C">1890</mods:date>
<mods:detail id="C9304112FAA8E21F61D78C2416316A36" type="volume">
<mods:number id="334DAEBA00D21EA1D1A9B7EFA8BC7CCB">9</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="F4561C15441843FA4B86F35D136D31B8" unit="page">
<mods:start id="F0BF955079E24D08369736325AE38FAC">311</mods:start>
<mods:end id="B30E009EE2AF61B7C448A84F25A64924">327</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="C83131400CFA61C7ED21B8E9DD74088E">
<mods:url id="F963C0342F7F71037B84BFC6A4A2BE63">http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="1C73E88DCC1FC09FED92390EE414DDD2">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="AF09C512138B17A3F0E4ACE0054E38B3" type="HNS-PUB">6879</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="52E1DACDB9F4AA63AAECB034C14800CC" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293432" ID-GBIF-Taxon="100127014" ID-Zenodo-Dep="6293432" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:52E1DACDB9F4AA63AAECB034C14800CC" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/52E1DACDB9F4AA63AAECB034C14800CC" lastPageNumber="327" pageNumber="326">
<subSubSection id="CBA27FAB028D063FFB340C63BE6937FC" type="nomenclature">
<paragraph id="43F7B9C710DC516CB486F9702F827326" pageNumber="326">
<taxonomicName id="37F78EF1E07366B8835D028E55C91997" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27800" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus huberi André" lsidName-HNS="Cataulacus huberi Andre" order="Hymenoptera" pageNumber="326" phylum="Arthropoda" rank="species" species="huberi">Cataulacus Huberi</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel id="C4AA6E44F60316E48EB5B5D1A1D485F6" rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="59B9A6BEBBD1054F3C4396F5C93334FC" type="description">
<paragraph id="CBF2D3AF73024D4BECDE8E172B5B4B4F" pageNumber="326">Ouvriere: Tete un peu plus large que longue, fortement retrecie en avant, largement echancree en arc en arriere, avec les angles posterieurs bien marques; ses bords lateraux sont creneles sur leur moitie posterieure. Mandibules inermes a leur bord terminal. Epistome grand, triangulaire, arrondi en arriere, separe du reste de la tete par une suture tres superficielle et presque indistincte; il est un peu deprime au milieu de son bord anterieur et muni d'une petite dent a chacun de ses angles anterieurs. Aire frontale triangulaire, presque indistincte; sillon frontal nul. Aretes frontales munies d'un appendice dentiforme en avant des yeux. La tete porte en dessous, de chaque cote et a quelque distance du trou occipital, une forte dent emoussee, dirigee en bas et un peu en avant. Scape des antennes arqueares dilate sur sa seconde moitie; funicule fortement et graduellement epaissi de la base a l'extremite. Thorax court, a peine moins large aux epaules que long sur sa ligne mediane; ses divers segments separes par des sutures superficielles et souvent indistinctes. Pronotum fortement transversal, ses bords lateraux rebordes, laminiformes et obtusement denteles'; mesonotum moins large mais presque deux fois aussi long que le pronotum, non borde laterale- ment; metanotum tres court, arme en arriere de deux fortes epines divergentes, larges a la base, aigues a l'extremite et aussi longues que la moitie du thorax; deux petites epines mousses se voient aussi de chaque cote de l'articulation du thorax au petiole. Premier article du petiole trapezoidal, plus large que long, plus etroit en arriere qu'en avant, deprime en dessus et muni en dessous d'un fort appendice assez court et en forme de pied; second article en forme de croissant, avec la convexite tournee en arriere, fortement transversal, plus large et plus court que l'article precedent, et arme en dessous d'une epine assez longue, dirigee en bas et un peu en avant. Abdomen en ovale tres court, presque circulaire, echancre en arc a son bord anterieur, avec les angles anterieurs arrondis et laminiformes.</paragraph>
<paragraph id="5144E9653C2D128D33FFC2A54299E93F" lastPageNumber="327" pageNumber="326">Corps entierement noir, mediocrement luisant; scape et premier article du funicule, articulations des pattes, tibias et tarses rougeatres. Mandibules longitudinalement et irregulierement ridees. Tete couverte de rides longitudinales sinueuses, se reunissant pour former un reseau de mailles irregulieres dont le fond est lui-meme superficiellement rugueux. Pronotum avec de fortes rides transversales et obliques; mesonotum avec des rides longitudinales plus superficielles; face basale et cotes du metanotum avec des rides longitudinales tres grosses et tres accentuees qui se continuent sur les epines et dont les intervalles figurent de profonds sillons; la face declive du meta- notum ainsi que les deux articles du petiole sont aussi fortement mais transversalement rides-sillonnes; toute la surface du thorax porte en outre de fines rugosites superposees aux rides et qui le rendent peu luisant; sur les epines metanotales et sur le petiole, cette fine rugosite s'efface jusqu'a devenir indistincte. Abdomen finement et densement ride-reticule, et, en outre, reticule-ponctue dans les intervalles. Pubescence et pilosite nulles sur le corps; pattes et antennes herissees de soies jaunatres, courtes et obtuses a l'extremite. - Long., 4 1 / 2 - 5; 1 / 2 mill.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="B4F77457BBE30E16BFAEDDB9CE5FADFF" type="discussion">
<paragraph id="CBBAD0E25D96A3A8D1FC092C8B136C31" pageNumber="327">
Tres distincte du 
<taxonomicName id="1926357CCC64FD2E1FFF9108519CB131" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27816" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus mocquerysi André" lsidName-HNS="Cataulacus mocquerysi Andre" order="Hymenoptera" pageNumber="327" phylum="Arthropoda" rank="species" species="mocquerysi">C. Mocquerysi Andre</taxonomicName>
, par ses longues epines metanotales, sa sculpture et la forme des articles de son petiole.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>