<document id="DEA4375D724304550F3BBE5583ACEC0E" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292911" ID-GBIF-Dataset="620aac46-b4c8-42a1-a0a0-409792b70c2b" ID-GBIF-Taxon="100130604" ID-Zenodo-Dep="6292911" ModsDocID="3948" checkinTime="1243374478140" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1893" docId="7188DAA1B2EF03916C8DE9B9C6D56200" docLanguage="en" docName="3948" docOrigin="Transactions of the Entomological Society of London 1893" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf" docTitle="Mycocepurus smithii Forel, 1893, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="372" masterDocId="3C86B8CE88F3E20382761CE3CF3BA529" masterDocTitle="Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith." masterLastPageNumber="418" masterPageNumber="333" pageNumber="370" updateTime="1645845610579" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="BB33096E66C77FDEF4C561E2D8E9F9D9" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="9A3905FD182C4CC026776E3FC7993AB2">
<mods:title id="64C8DF076DF7E9D8A32D280CC4D486C4">Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="CD354AED2C9D3654B21588D30DFBC26C" type="personal">
<mods:role id="90115CB09CE5240BF6A380A23C00EC23">
<mods:roleTerm id="9F45848F1D9CD34582BA828D80E96A85">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="A119B49EBD3FF7AA7CF68B039649569B">Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="42CA4CCE0B2F757E570C61EAD72B850F">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="A2291B6055ADFB52C8F31C00C3F6510A" type="host">
<mods:titleInfo id="925B3033ACE225D250FE8E72524343D2">
<mods:title id="BA50AF67C4E2E1376F469C6DAEED4088">Transactions of the Entomological Society of London</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="86C53B9375E83F83FA70CB00833DFB83">
<mods:date id="84332E930D743B784D7B2AADF7F5F529">1893</mods:date>
<mods:detail id="9C4201D887F1F29E7BEB383F904C4450" type="volume">
<mods:number id="3699010103E511F18CA5990ADC8BB082">1893</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="08D75548EF00E02C5AD4E10189099CA5" unit="page">
<mods:start id="523827E249D315E06A674DA2FA1806F3">333</mods:start>
<mods:end id="99B0C132DED73A43EF2787D14FCEC338">418</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="7FA4030E791472CBEBA914AC61C594BB">
<mods:url id="E4A6D0131F8C2230E64130E356BBF95D">http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="4818C720E1C5A7665BC3F1B62884D3C3">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="924623098B44BF136A8F43062433A697" type="HNS-PUB">3948</mods:identifier>
<mods:identifier id="517D0453F3FF5C87ED5A9236738B6739" type="ZooBank">5E6A481F-664E-428C-A636-08D4BD5A1EF0</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="7188DAA1B2EF03916C8DE9B9C6D56200" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292911" ID-GBIF-Taxon="100130604" ID-Zenodo-Dep="6292911" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:7188DAA1B2EF03916C8DE9B9C6D56200" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/7188DAA1B2EF03916C8DE9B9C6D56200" lastPageNumber="372" pageNumber="370">
<subSubSection id="1CF4317FDCCD719D7881693BB1E9D0F2" type="nomenclature">
<paragraph id="32A1B4DCB964EDE257D0A65D255B0852" pageNumber="370">
<taxonomicName id="A62236DD93FFCB0D3224D8CDC0C8F01E" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:31781" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Mycocepurus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Mycocepurus smithii (Forel)" order="Hymenoptera" pageNumber="370" phylum="Arthropoda" rank="species" species="smithii">Mycocepurus smithii</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel id="7D5E0B6761A7559AD75CC348C93D7BEF" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
*
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="8592324934BF001235D251487C4CA5C2" type="description">
<paragraph id="8DCF524DD170F67CD06518D1EC1E0D61" pageNumber="370">(No. 38 a et 38 b). [[ worker ]].</paragraph>
<paragraph id="51C914B7E3EDF3A069B469083BB52C0B" lastPageNumber="371" pageNumber="370">
L. 2,2 a 2,5 mill. Caracteres du sous-genre. Mandibules armees de 5 dents obtuses, tres etroites, a bord terminal tres oblique. Elles sont densement striees et subopaques. Tete plus ou moins carree, un peu plus etroite derriere que devant, largement et faiblement echancree derriere, dentee aux angles pos. terieurs. Les yeux sont situes a peine en arriere du milieu des cotes. En arriere, les aretes frontales divergent comme chez loa 
<taxonomicName id="DD38931EDAFE5D9174722AF6332214D5" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2323" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Acromyrmex" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Acromyrmex Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="370" phylum="Arthropoda" rank="genus">Acromyrmex</taxonomicName>
, laissant entre elles deux aretes medianes, paralleles, obtuses. Une arete laterale de chaque cote du dessous de la tete, allant rejoindre la dent de l'occiput. Le pronotum et le devant du mesonotum ont chacun quatre epines obtuses, non denticulees, dont les laterales sont les plus longues. Colles du premier sont disposees eu demi-cercle concave derriere, celles du second ou demi-cercle concave devant; a elles huit, elles forment un cercle, ru milieu duquel sont encore deux tubercules obtus. Derriere ce corola d'epines, le mesonotum a une forte impression transversale, et derriere celle la une portion elevee et pourvue de deux dents en avant et de deux petites epines en arriere. La face basale du meta- notum est bordee lateralement et terminee de chaque cote, devant, pur uno tres petite dent, et derriere par une assez longue epine subverticale. Deux petites dents metasternales obtusos. Premier article du pedicule assez longuement petiole et lateralement borde devant, et surmonte derriere d'un n oe ud eleve, cubique, a pans verticaux, quadridente en haut. Second article du pediculo presque 4 fois large comme le premier, presque aussi large quo le devant do l´abdomen, avec quatre cotes longitudinales elevees et trois sillons outro elles. Abdomen petit; son premier segment qui en recouvre plus des 2 / 3 est d´1 / 3 plus long quo large et a los cotes subparalleles et bordes d'une forte cote.
</paragraph>
<paragraph id="BDC63E1B214465C519CC0723DA89FE71" pageNumber="371">Entierement mat. La sculpture est densement, profondement et irregulierement reticulee (les mailles sont irregulieres, surtout sur la tete). Le fond des mailles est microscopiquement granuleux. Sur la tete, les reticulations sont moins fines et s'elevent en partie sous forme de rides ou rugosites tres irregulieres qui portent ca et la dos asperites tuberiformes et piligeres. Sur le thorax, les retieu- latious sont tres accentuees, plus fines et plus regulieres, visibles jusqu'a l'extremite des epines. Sur l'abdomen, les scapes et les pattes elles sont d'une finesse et d'une densite extreme, assez regulieres. Quelques poils dresses, courts sur la tete. Sur le resto du corps, les scapes et les pattes il n'y a qu'une pubescence espacee et recourbee plutot qu'adjacente, d'un jaune assez brillant.</paragraph>
<paragraph id="9193341ABA237097E6D6266F5B1DF37F" pageNumber="371">D'un roux plus ou moins jaunatre. Dessus de la tete et de l'abdomen plus fonces. Pattes testacees.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="7F111D4C2B393C6262EEEFF9DF9611F9" type="biology_ecology">
<paragraph id="F9504EC24A1D5BB3AEB3B78388B5458F" lastPageNumber="372" pageNumber="371">(38). I have found this species only at Belleisle (leeward, 1000 ft.), in open woods, very hard clay soil; and another locality noted below. They were taken at the mouths of little tunnels, from which they were bringing out grains of earth. Twenty or more of these tunnels were found scattered over a space several yards long and wide; this was noticed in three localities some distance apart, without, so far as I observed, any intermediate tunnel-mouths. I judge therefore that the tunnels in each locality belong to a common large formicarium, which may be at a considerable distance below the surface. I followed some of the tunnels for several inches perpendicularly down, but the clay was so hard that a pickaxe would have been required to dig further. The ants are sluggish, and have a kind of staggering gait, that reminds one of the S. American Oecodomas.</paragraph>
<paragraph id="B432ADE1F03D86CD1E315C92CE570989" pageNumber="372">(N. B. - I am told that a large leaf-carrying ant is found in the forest, but I have not yet seen it (found later; see below). I did not see any indication that this small species carried leaves, but the grains of earth it brings up and piles about the mouth of the tunnel have the same irregularly rounded form as those brought up by the South American leaf-carriers; only they are much smaller).</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="ECC97441DA620ED3A0139910A815BC0F" type="materials_examined">
<paragraph id="9761F9144CFA22196D61C76E5D086173" pageNumber="372">(38 a). Nov. 8 th. Belleisle, as noted above.</paragraph>
<paragraph id="8C8635DFF90C23EE996C0956FE2FAE39" pageNumber="372">(38 b). Nov. 18 th. Near Brighton (south end of island), 300 ft.; hard road in scrubby forest; at the mouths of tunnels like those of 38 a. In the same ground were tunnels of No. 51.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>