<document id="BF0D71733CF38A814E9E3BDB4249FDD0" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292957" ID-GBIF-Dataset="620aac46-b4c8-42a1-a0a0-409792b70c2b" ID-GBIF-Taxon="100130638" ID-Zenodo-Dep="6292957" ModsDocID="3948" checkinTime="1243374478140" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1893" docId="94733EE3613FE21D0FA118B6FF6962AF" docLanguage="en" docName="3948" docOrigin="Transactions of the Entomological Society of London 1893" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf" docTitle="Solenopsis castor Forel, 1893, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="392" masterDocId="3C86B8CE88F3E20382761CE3CF3BA529" masterDocTitle="Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith." masterLastPageNumber="418" masterPageNumber="333" pageNumber="391" updateTime="1645845610579" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="5EC8ED2CB5179E5297E990EDE155F976" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="7FC2E1BFCBFCAD4C455B9F30FE253A1D">
<mods:title id="81333B45BE270854C001D903FD68866B">Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="28CEAEAFFF4DD7D8D13979DC3447C2C3" type="personal">
<mods:role id="75EAB8F24F35C587958F71AD05BCEC8C">
<mods:roleTerm id="7ABE60CDCE4C32C9E1967382B9556A2A">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="44E250DC6EEF16261FDA7A0CAFF55634">Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="A731A88CD8FF94F2342090E5EE9785A0">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="47D2FF22867D1ADEABDFED0FFA4A51A5" type="host">
<mods:titleInfo id="77A0D4717F32C45E33D27F7D6BFF437D">
<mods:title id="5FAB4B25173200BB0C6A6D6297514027">Transactions of the Entomological Society of London</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="633EDFD1A638DE0F995C3A0FBA81FB2C">
<mods:date id="61C8CAD1DEA4DAF42E57DBA2CE49F586">1893</mods:date>
<mods:detail id="79B9E59A5421131218C7C930A9F044FF" type="volume">
<mods:number id="D362E543D035F07DEF896805E537B02D">1893</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="ED2CB10A3CD001A039F8100EB0B59C0A" unit="page">
<mods:start id="B7C3C3A09A03F46C094BBCADC3A4065C">333</mods:start>
<mods:end id="7C4B25700D07DBCF8C0B76DE7672C397">418</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="9A5FE74CAAC493478885E5A358799414">
<mods:url id="015D3451CC5CC3BC856DC1EC6F07F9F2">http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="ADE32362321546EA38EF00B91138D36C">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="77BDC74B58945E9F09A3B2091D8FA638" type="HNS-PUB">3948</mods:identifier>
<mods:identifier id="B486E011202FBD0B8E7663394A376796" type="ZooBank">5E6A481F-664E-428C-A636-08D4BD5A1EF0</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="94733EE3613FE21D0FA118B6FF6962AF" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292957" ID-GBIF-Taxon="100130638" ID-Zenodo-Dep="6292957" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:94733EE3613FE21D0FA118B6FF6962AF" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/94733EE3613FE21D0FA118B6FF6962AF" lastPageNumber="392" pageNumber="391">
<subSubSection id="93A50B5994C15BF8FB5C6B51A39B50C9" type="nomenclature">
<paragraph id="B9476D163C551A27618029595B421D14" pageNumber="391">
2. 
<taxonomicName id="42E5EC9DDEBA32134F86120A58CFE803" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36249" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis castor Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="391" phylum="Arthropoda" rank="species" species="castor">Solenopsis castor</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel id="47D26E34E3863F390A9CBD69162769C3" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="F7ADF1AA73A8D81F7DBA1DDB5847A83F" type="description">
<paragraph id="CA7D5A33CF7727D06A707751AB626E6B" pageNumber="391">(No. 10 f et 10 g), [[ worker ]] [[ queen ]].</paragraph>
<paragraph id="27BF186EA8E11287D9DCC6162983E92F" pageNumber="391">[[ worker ]]. L. 1, 3 a 1, 5 mill. Un peu plus svelte que la precedente. Mandibules bien plus longues, moins coudees, plus etroites, a bord terminal oblique, arme de 4 a 5 dents pointues. Los mandibules lisses, luisantes, avec quelques points. Yeux situes comme chez la precedente, mais un peu plus petits, composes do 4 a 5 facettes peu distinctes. Tete en rectangle allonge, a cotes un peu plus convexes que chez la precedante. Epistome fortement avance an milieu en trapeze, bicarene, avec deux dents aiguees, rapprochees l'une de l'autre devant, au milieu, et en outre deux denticules presque microscopiques de chaque cote de son bord anterieur (deux fortes dents medianes] et quatro denticulos late- rales en tout). Antennes de longueur ordinaire; le scape atteint les | de la distance de sa base au bord posterieur de la tete. Les articles 3 a 5 du funicule moins de deux fois plus larges que longs. Scapes d'epaisseur ordinaire. Thorax plus etroit et plus allonge que chez la precedente. Echancrure meso-metanotale forte et plus large. Paco basale du metanotum faiblement convexe, beaucoup plus longue que la face declive. Pedicule conforme comme chez l'espece precedente, mais le n oe ud du 1 er article est plus bas (a peine plus eleve que le 2 me article), et fortement attenue a son sommet qui est situe bien plus en avant, a peu pres au tiers posterieur de la longueur de l'article. Second article aussi long que large, fortement incline en avant. Abdomen plus etroit devant, Pattes de longueur moyenne.</paragraph>
<paragraph id="B5FE12EB9201278706BDFF9543570242" pageNumber="391">Sculpture et pilosite comme chez la precedente, mais les points piligeres sont un peu plus forts et les poils des tibias et des scapes sont tres obliques. Pubescence presque nulle.</paragraph>
<paragraph id="B94104B1DE9BF45A42CEF85E806569BC" pageNumber="391">D'un jaune rougeatre ou d'un rouge jaunatre; pattes et antennes d'un jaune brunatre. Tete et une bande transversale sur le 1 er segment abdominal d'un brun fonce.</paragraph>
<paragraph id="37B965329AF3AEEA4AEB10A3185E72AA" lastPageNumber="392" pageNumber="391">
[[ queen ]]. L. 2, 4 mill. Tete plus longue que large. Antennes do 11 articles. Les scapes ne sont pas eloignes d'atteindre le bord posterieur de la tete. L'epistome n'a qu'une denticule laterale distincte a cote des dents mediales. Thorax un peu plus etroit que la tete, beaucoup plus court que chez la 
<taxonomicName id="53975F497894DB5164D0FD71B0EB2D43" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36255" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis corticalis Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="391" phylum="Arthropoda" rank="species" species="corticalis">S. corticalis</taxonomicName>
, long une fois et demie comme la tete (deux fois chez la 
<taxonomicName id="F8FDB2EFAD7244ADB184912A7668B09D" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36255" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis corticalis Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="391" phylum="Arthropoda" rank="species" species="corticalis">S. corticalis</taxonomicName>
[[ queen ]]). Face basale du metanotum beaucoup plus longue que la face declive et bien separee d'elle par deux tubercules tres faibles. Pedicule comme chez l'ouvriere, mais la convexite inferieure du 1 er article n'est pas translucide et le 2 me article est bien plus large que long.
</paragraph>
<paragraph id="3113BABE267311F6255FDC49107E7CE6" pageNumber="392">Ponctuation de la tete eparse, mais profonde et tres distincte, beaucoup plus forte que chez l'ouvriere. Du reste sculpture et pilosite comme chez l'ouvriere, mais pilosite plus abondante. Ailes manquent.</paragraph>
<paragraph id="AB490E2FAE5DFFDBD6BA3F6633A01F21" pageNumber="392">D'un brun noiratre. Mandibules et devant de la tete d'un rouge brunatre ou jaunatre. Pattes, antennes et bord ides segments abdominaux d'un jaune brunatre ou d'un brun jaunatre.</paragraph>
<paragraph id="4DB279A4EA2708A19442477BD0727F6B" pageNumber="392">
Cette espece ressemble a plusieurs autres. Sa petite femelle, les denticulos laterales de l'epistome la caracterisent cependant assez. La femelle est tout a fait differente de celle de la 8. 
<taxonomicName id="DD8C45324BAF0308F3EB6D76220C82BC" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36255" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis corticalis Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="392" phylum="Arthropoda" rank="species" species="corticalis">corticalis</taxonomicName>
, et l'ouvriere de cette derniere espece se distingue par ses yeux plus petits, situes plus en avant, par son epistome seulement subdente et bien moins avance.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="7646D640CB3D193E7872439D647A0866" type="biology_ecology">
<paragraph id="9A685F81FCDE7886441D4EAEFA2F91E3" pageNumber="392">(10). Pretty common below 2000 ft.; forest or shady places. The colonies are small; under sod, stones, or logs, or in rotten wood. Apparently the formicarium consists of a single small chamber. The workers and females are sluggish; the former are sometimes found on bushes.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="4940C0B8CB59FCF6746142166D0A0E30" type="materials_examined">
<paragraph id="4F760BFDDC408F91D18555E63EADA66C" pageNumber="392">(10 a). Near Palmyra Estate (leeward); shady place near a stream; under sod growing on rock. The female and worker were not found together, but are apparently of the same species. Nov. 3 rd.</paragraph>
<paragraph id="FB8FBC7ADE8CE4228E17A7222A674EA3" pageNumber="392">(10 b). Forest, Morne a Garou, 1500 ft. Oct. 29 th. Under bark of a dry log.</paragraph>
<paragraph id="7D837FF6D96EFA892C0824D198EC1005" pageNumber="392">(10 c). Bowwood Valley, near Kingstown, Oct. 16 th, 800 ft.; second growth. Beaten from foliage.</paragraph>
<paragraph id="80F358DDCFAA010E9F02432B5323F481" pageNumber="392">(10 f). Hermitage Estate, Cumberland Valley, 1000 ft. Dec. 2 nd. Edge of forest; under sod on a rock. Community of probably fifty ants.</paragraph>
<paragraph id="B1D64734C4A16E1E88BA8C4A2EB3879F" pageNumber="392">N. B. - The female was found with the workers. It is smaller than that of No. 10 a, and it seems likely that I have included two species in this number.</paragraph>
<paragraph id="7B485946658DA35362A9021F9F4A5CEC" pageNumber="392">(10 g). Fitz-Hugh Valley (leeward), 500 ft. Nov. 4 th. Open place; under bark of rotten log. A female found alone. Seems to be the same as No. 10 f.</paragraph>
<paragraph id="48718515B31AA182CA661DA770D143E5" pageNumber="392">(10 h). Richmond Valley, 1700 ft.; near the middle of the island; open bed of stream in thick forest. Taken flying at about 3 o'clock p. m. Dec. 30 th. A female, apparently like No. 10 a.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>