<document id="1056555D262753A8F3C58CF905A10DB6" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292796" ID-GBIF-Dataset="8f62b302-dae3-4ba9-8236-287fff7c73de" ID-GBIF-Taxon="100129913" ID-Zenodo-Dep="6292796" ModsDocID="3953" ModsID="3953" checkinTime="1243374622060" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1894" docId="A1E6CFBEA7D14EDEBAEFE85F0F7A90EE" docLanguage="fr" docName="3953" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 38" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3953/3953.pdf" docTitle="Colobopsis gasseri Forel, 1894, nov. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="235" masterDocId="CBE56150564BFD1786F62A30D3DBE626" masterDocTitle="Quelques fourmis de Madagascar (récoltées par M. le Dr Völtzkow); de Nouvelle Zélande (récoltées par M. W. W. Smith); de Nouvelle Calédonie (récoltées par M. Sommer); de Queensland (Australie) (récoltées par M. Wiederkehr) ...." masterLastPageNumber="237" masterPageNumber="226" pageNumber="233" updateTime="1645844891510" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="D40589E4ABA27C0A4AC976F982ABCED9" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="3E15C3CE018B981EC70AFFDAE5003AB0">
<mods:title id="7E28B5393D6374E2C7B4A5B1A471BD38">Quelques fourmis de Madagascar (récoltées par M. le Dr Völtzkow); de Nouvelle Zélande (récoltées par M. W. W. Smith); de Nouvelle Calédonie (récoltées par M. Sommer); de Queensland (Australie) (récoltées par M. Wiederkehr) ....</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="5DBC350BEF1A65C3772E5474709F6F8A" type="personal">
<mods:role id="51FA6B449302786EF4F9A7043744F02B">
<mods:roleTerm id="FA49E1932AACBF8E0BD2BA7EE3F253CA">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="ED893271E6DEDF00592F7BFC24939191">Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="BA192C8748AD5B919298CF3C535D46B9">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="F97D0309E374FC600A4280E343E0BADF" type="host">
<mods:titleInfo id="58BC1AC34D070A6D01952AAAB97BA826">
<mods:title id="3D2D362CF4CB3E428D83F5650D23221E">Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="927F0EACA1D98F43C22B47A94E7F6361">
<mods:date id="E5FBF1CCAADFEEF26F289F0F939686C1">1894</mods:date>
<mods:detail id="46E90224EEA842EF58EE848C0C25AEE9" type="volume">
<mods:number id="1955D3BF9C730D462A9CD828E4923490">38</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="9CDEEB8C75DE455A011527C1552F8661" unit="page">
<mods:start id="03D43EF9F2A56845CE6F0EEA4AE7F067">226</mods:start>
<mods:end id="FBA9FEEBCC00D1C64C5998D4880158E1">237</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="6A581864DDFEA144D982DCCD56AB8CB0">
<mods:url id="8D009C2AC6748F05982003CC3F4385D6">http://antbase.org/ants/publications/3953/3953.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="1785EAD51660A016E5EE08FE622B201D">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="258E378248C8E97993EEE26E03DC927B" type="HNS-PUB">3953</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="A1E6CFBEA7D14EDEBAEFE85F0F7A90EE" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292796" ID-GBIF-Taxon="100129913" ID-Zenodo-Dep="6292796" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:A1E6CFBEA7D14EDEBAEFE85F0F7A90EE" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/A1E6CFBEA7D14EDEBAEFE85F0F7A90EE" lastPageNumber="235" pageNumber="233">
<subSubSection id="5A6AED977CE81CC782F2EDBE5BAB2F31" type="nomenclature">
<paragraph id="4A25234F0AEDF1514B41E0F1C74EF146" pageNumber="233">
<taxonomicName id="18F4EDE156735B3B3FA176656D66262E" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:135411" authority="Mayr, 1861" authorityName="Mayr" authorityYear="1861" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Colobopsis" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Colobopsis gasseri Forel" lsidName-HNS="Colobopsis gasseri Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="233" phylum="Arthropoda" rank="species" species="gasseri">Colobopsis Gasseri</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel id="37DCCAC230C1EFB911453B2F648207A2" rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="58FF599E6CE2D996287DDEE413B6CEAB" type="description">
<paragraph id="418CF33FADB24433B14F6419E73EEECB" lastPageNumber="234" pageNumber="233">[[ soldier ]]. — L. 6,5 mill. — Mandibules courtes, obtuses, armees d'environ 7 dents, mates, un peu soyeuses, abondamment ponctuees, densement striees-ridees en long, et en outre tres finement reticulees-ponctuees. Tete distinctement plus longue que large et plus large derriere que devant, en forme de trapeze, a bord posterieur a peine concave (presque droit). Yeux situes au quart posterieur des cotes environ. La tete est tronquee devant. La surface tronquee est petite, courte, concave, moins haute que le front, n'atteignant pas le cote de Ja tete et ne comprenant que la moitie mediane des joues; elle est au moins deux fois plus large que longue et seulement subbordee. Epistome fortement biechancre devant, arrondi au milieu, un peu avance au milieu de son bord anterieur, a portion mediane a peine plus large derriere que devant, pourvue d'un large sillon median, longitudinal, au fond duquel se trouve une petite arete longitudinale. Portion de l'epistome situee derriere la troncature au moins denx fois plus large que longue. Aire frontale tres petite, presque nulle. Aretes frontales tres ecartees, tres divergentes, bien plus rapprochees derriere du bord de la tete que du sillon frontal. Trois fossettes distinctes en lieu et place des ocelles.</paragraph>
<paragraph id="0EBDE96DDE6EB96AA372101E571A8B0F" pageNumber="234">Antennes epaisses et assez courtes. Les articles 5 a 10 du funicule sont a peine plus longs que larges.</paragraph>
<paragraph id="D4C749D3BB7F6E67CFD9065020606BF2" pageNumber="234">Thorax court, tres arrondi et tres convexe en tout sens, profondement echancre entre le mesonotum et le metanotum; le segment intermediaire, tres court, est situe en entier au fond de l'echancrure. Le pronotum et le mesonotum reunis forment une forte bosse un peu plus longue que large. Suture pro-mesonotale profondement imprimee- Le metanotum forme de son cote aussi une bosse forte et courte, plus large que longue, qui ne denote pas de limite distincte entre la face basale et la face declive; cette derniere est la plus longue.</paragraph>
<paragraph id="19C520AD87650C76CE795E53C872A799" pageNumber="234">Ecaille basse, epaisse, tres large (deux fois plus large que haute) a son bord superieur qui est largement echancre et epais. Abdomen grand, allonge. Pattes courtes, subcylindriques, assez epaisses. Tibias sans petits piquants.</paragraph>
<paragraph id="A25969715D5B1DA7A65AC16909D64E41" pageNumber="234">Mediocrement luisante, assez faiblement chagrinee (transversalement ridee sur l'abdomen, reticulee sur le thorax et le derriere de la tete). Une ponctuation espacee, piligere, distincte sur la tete, encore visible sur le thorax, nulle sur l'abdomen. Les deux tiers anterieurs de la tete mats ou soveux, densement et finement reticules-ponctues. A partir ' de l'origine des antennes jusqu'au bord anterieur, le devant de la tete est en outre grossierement ride ou strie-ride en long. Sur le front, les stries sont plus. fines et plus serrees; de cote, les rides ne depassent qu'un peu en arriere le niveau de Sa troncature.</paragraph>
<paragraph id="44B01C12F3C961D3EA397ADC625B0819" pageNumber="234">Pilosite dressee a peu pres nulle. Seulement quelques poils jaunatres aux deux extremites du corps. Pubescence adjacente extremement courte, tres espacee, situee au fond des points espaces, plus distincte sur les pattes et les scapes, nulle sur l'abdomen.</paragraph>
<paragraph id="1ADD5EDB297B4E34485AEC7E3FBDA91B" lastPageNumber="235" pageNumber="234">D'un noir a peine brunatre. Pattes et scapes bruns. Devant de la tete, mandibules et funicules d'un rougeatre fonce ou d'un rouge brunatre. Segments abdominaux etroitement bordes de jaune roussatre. [[ worker ]]. L. 4,2 a 4,5 mill. — Mandibules etroites, luisantes, a ponctuation espacee, armees de 5 a 6 dents (?). Forme de la tete comme chez le [[ soldier ]], mais sans troncature et avec l'epistome convexe, sans carene, sublobe (large lobe arrondi et tres court), avec une impression mediane distincte a son tiers posterieur. Antennes epaisses. Articles S a 10 du funicule aussi larges que longs. Le scape depasse l'occiput de 1 / 3 de sa longueur. Aretes frontales ecartees, plus ecartees derriere l'une de l'autre qu'elles ne sont longues, mais un peu plus rapprochees du sillon frontal que du bord de la tete. La tete est plus large derriere que devant et un peu convexe a son bord posterieur.</paragraph>
<paragraph id="A4FF6459CF5ABEB03B52DD0F1A613409" pageNumber="235">Thorax comme chez le [[ soldier ]], mais le mesonotum est bien plus etroit et bien moins convexe. L'echancrure est encore plus profonde et surtout plus large; en son milieu proeminent dorsalement deux stigmates, comme deux dents. Le metanotum forme une bosse encore plus forte et plus elevee que chez le [[ soldier ]], aussi large que longue et avec une declivite aussi forte, aussi longue et aussi convexe devant que. derriere. Ecaille tres epaisse, assez basse, large, epaisse et convexe (nullement echancree) au sommet. Abdomen plutot court.</paragraph>
<paragraph id="D53B9EED965C5681B99231434C781939" pageNumber="235">Du reste comme le [[ soldier ]]., mais le devant de la tete est assez luisant ou subopaque, n'a pas de rides grossieres et est reticule (non pas reticule-ponctue). Quelques poils dresses sur la tete et le dos de l'abdomen.</paragraph>
<paragraph id="07B9336694FFEBA5EFD61D553AEE5261" pageNumber="235">Entierement noire, avec les mandibules d'un jaune roussatre, les pattes et les scapes d'un brun tres fonce, les funicules et les articulations des pattes d'un brun legerement rougeatre et les segments abdominaux a peine bordes de jaunatre. Du reste absolument comme le [[ soldier ]].</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="87A9D39F136EE527E0711E5516A266C0" type="materials_examined">
<paragraph id="F92D095CE750AF78F32C7696995413D4" pageNumber="235">Perth, Australie occidentale (M. Chase).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>