<document id="3A0109540F51EEA23908C192F2328FF4" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292927" ID-GBIF-Dataset="620aac46-b4c8-42a1-a0a0-409792b70c2b" ID-GBIF-Taxon="100130646" ID-Zenodo-Dep="6292927" ModsDocID="3948" checkinTime="1243374478140" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1893" docId="A5BF34A9202B755406041236380795ED" docLanguage="en" docName="3948" docOrigin="Transactions of the Entomological Society of London 1893" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf" docTitle="Strumigenys margarita Forel, 1893, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="380" masterDocId="3C86B8CE88F3E20382761CE3CF3BA529" masterDocTitle="Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith." masterLastPageNumber="418" masterPageNumber="333" pageNumber="378" updateTime="1645845610579" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="6F04E766F403091B9E4C9A6D263B0E34" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="4E0EEBF58AE83A054CFE95B0394BCD5F">
<mods:title id="B0FF310FFF339F1DC9A4D3833A067129">Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="1902A4E5BE594091D89C735CF3293581" type="personal">
<mods:role id="4426B2B80E2152CE9C2A7B2DC2D21BCE">
<mods:roleTerm id="4B726A878F58A580E83379027E3B9D68">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="752E5A962FFB816F167F708C689BA176">Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="96FDA2C699EB03BB3D859A6529F972E2">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="761EF568C7698D97A27AE78F3D24A6E7" type="host">
<mods:titleInfo id="466CDE3B3E2653173A7775FDAC91B43F">
<mods:title id="6E67416F562697F205CF67E2503FB765">Transactions of the Entomological Society of London</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="52F2D59BE72C494690F9308F7DEF0C6E">
<mods:date id="5004C09B9FB04DBD27F2D122092702C4">1893</mods:date>
<mods:detail id="4875EFD01535845B1162C3B06E9EB3BD" type="volume">
<mods:number id="E2AEEF0991216734E62C62852259476F">1893</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="DCE0BB407DC496E9305D1A8E77DB6B48" unit="page">
<mods:start id="860FC9EADB17632500EEB62D04CAF11E">333</mods:start>
<mods:end id="4D872F3A4C134C8685AE7C5EB11C34D5">418</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="AB93ED06EBD0040E8120EF239F176356">
<mods:url id="30913E1B8D4854F58CC8CB6CA8690EB0">http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="9C2F29287301D1A3314A0A39D656242E">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="4671CD011980C9D60006B889DAE1517A" type="HNS-PUB">3948</mods:identifier>
<mods:identifier id="854AEA5B613B2A4287D369B98D5990D4" type="ZooBank">5E6A481F-664E-428C-A636-08D4BD5A1EF0</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="A5BF34A9202B755406041236380795ED" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292927" ID-GBIF-Taxon="100130646" ID-Zenodo-Dep="6292927" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:A5BF34A9202B755406041236380795ED" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/A5BF34A9202B755406041236380795ED" lastPageNumber="380" pageNumber="378">
<subSubSection id="2D779FF56A370B95914DCEDF100D5457" type="nomenclature">
<paragraph id="6F5CF324D73A81666ADCDCC493304562" pageNumber="378">
5. 
<taxonomicName id="344979BBFD14B5EC8E99022769DEDADE" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:144567" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys margaritae Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="378" phylum="Arthropoda" rank="species" species="margarita">Strumigenys margarita</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel id="650EB8E706709E5DABD5766F99FAF70E" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="A82B019210D519C460807460E0DE4F5F" type="description">
<paragraph id="A5E249562CDD7971E8BDE57BE52EF7DF" lastPageNumber="379" pageNumber="378">
(No. 25 a, 25 b, 25 i, 25 d), [[ worker ]] [[ queen ]] [[ male ]], [[ worker ]] [[ queen ]] [[ male ]]. L. 1,8 a 2 mill. Analogue aux 
<taxonomicName id="BCCEAB649F471263437A44DF9BFD4315" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:191841" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys baudueri (Emery)" order="Hymenoptera" pageNumber="378" phylum="Arthropoda" rank="species" species="baudueri">S. baudueri</taxonomicName>
et 
<taxonomicName id="A6239FDEBDDF9312E1158FAB3E3C10A2" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:144578" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys ornata Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="378" phylum="Arthropoda" rank="species" species="ornata">ornata</taxonomicName>
, mais bien distincte par les scapes et les epines du metanotum, Mandibules droites, environ trois ou quatre fois aussi longues que larges, pourvues d'un, bord terminal assez marque et avine de 12 A 14 dents microscopiques, mais tres distinctes et serrees les vines contre les autres, dont la derniere est apicole et un peu plus longue que les precedentes. La base des mandibules est recouverte par un lobe avance et arrondi de l'epistome. Labre longuement bifide. Yeux situes aux 2 / 3 posterieurs des cotes de la tete qui est etroite, allongee, assez profondement echancree en are derriere. Scapes courts, epais, assez dilates par leur bord anterieur, attenues a leur base, mais sans y. former d'angle comme chez la 
<taxonomicName id="31E8F1B1802B0BB58F0DA67CC189A072" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:191858" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys membranifera Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="378" phylum="Arthropoda" rank="species" species="membranifera">S. membranifera</taxonomicName>
. Dos du thorax-etroit, faiblement convexe, subborde et subileprime. Sutures pro-mesonotale et meso-metanotale distinctes. Pronotum sans carene. Les faces basale et declive du metanotum sont do longueur egale, toutes deux bordees d'une arete tres distincte, non membraneuse; face declive concave. ' Le metanotum est pourvu de deux epines pointues, mediocrement divergentes, dirigees presque horizontalement en arriere, plus longues quo l'intervalle do leurs bases. Leur base est comprimee transversalement et elles out une structure areolaire qui correspond a la sculpture reticulee- ponctuee. Deux tubercules metastemaux, arrondis, do memo structure. Premier article du pedicule longuement petiole et surmonte derriere &quot; d'un noeud cubique, verticalement tronque devant; il a devant, en dessous, un lobe obtus, dirige en avant, qui. a une structure areolaire moins spongieuse que choz les antres especes et qui correspond, a la dent inferieure d'autres Myrmicides. Second article aux moins deux fois aussi large que long, entoure d'une faible bordure plutot areolaire que spongieuse et surtout visible eu dessous. Abdomen tronque devant ou il est large et subdeprime, fortement convexe sous le premier segment.
</paragraph>
<paragraph id="C49E6FB5C3FE9BC9909C4C35EA7A9236" pageNumber="379">Entierement reticulee ponctuee et mate, y compris l'abdomen. Pas do pilosite dressee, sauf quelques poils au bout do l'abdomen. Tout le corps couvert de poils espaces, brillants, couches et courbes, elargis en forme de cuiller il l'extremite. Une rangee de ces poils devant les scapes et devant l'epistome; sur l'abdomen ils deviennent rares; sur les pattes ils ne sont plus ou sont a peina elargis. Entierement d'un jaune ocreux clair, ou (variete No. 25 i) d'un jaune roussatre assez vif.</paragraph>
<paragraph id="5F2C3B7BB1C6153115916A17DD054FEE" pageNumber="379">[[ queen ]]. L. 2, 3 a 2, 4 mill. Comme l'ouvriere, mais les poils ne sont quo faiblement ou a peine elargis a l'extremite, les mandibules sont plus larges et la couleur plus terne, d'un jaune brunatre. Les epiues du metanotum sont fort longues et attenuees a l'extremite. Ailes hyalines; presque toutes les nervures atrophiees; on ne voit plus que la tache marginale et la nervure transverse. Une patito tache brune sur le vertex.</paragraph>
<paragraph id="B0E3A8E32952F86A5BCAB911DDD26DF8" pageNumber="380">
[[ male ]]. L. 2, 1 a 2, 2 mill. Mandibules avec un bord terminal tranchant, tres pointues a l'extremite, assez longues. Tete etroite, tres retrecie devant, avec un epistome etroit et allonge, echancree en are au milieu de son bord posterieur, epaisse derriere. Scapes tres courts, elargis, a peine plus, longs que le 1 er article du funicule. Scutellum arrondi, ne surplombant pas derriere. Tace basale du metanotum faiblement inclinee, un peu plus longue que la face declive, terminee par deux epines longues, greles et pointues.. Face declive bordee lateralement d'une arete. Second n oe ud du pedicule avec une petite dent dessous. Valvules genitales exterieures comme chez la 
<taxonomicName id="04B6676E17EA12B46C5DA95B456B69A0" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36698" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Strumigenys smithii Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="380" phylum="Arthropoda" rank="species" species="smithii">S. smithii</taxonomicName>
. Ailes comme chez la [[ queen ]]. Tete et thorax reticules-ponctues et mats (metanotum en partie subopaque). Pedicule et abdomen reticules et assez luisants. Pilosite couchee, assez longue, eparse nullement clavee, ni cochleariforme, a peine un peu obtuse. Tibias seulement pubescents. Brunatre, avec l'extremite de l'abdomen, les pattes, les scapes, le 1 er article des funicules et les mandibules d'un jaune testace pale.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="23A7EAF7BCA01305343663C221FFF94B" type="materials_examined">
<paragraph id="3DA4648B01694C928126EC90671610AB" pageNumber="380">(25 a). Near Palmyra Estate (leeward), 1000 ft. Nov. 3 rd. Shady place near stream. Formicarium under matted turf on a rock. Only workers and larvae could be found. There were probably 250 in the colony.</paragraph>
<paragraph id="29637D1338FC66664CB3F46750F615A7" pageNumber="380">(25 b). Same date and locality as No. 25 a, and the formicarium was in a similar situation; it contained males and females, as well as workers.</paragraph>
<paragraph id="8CDE01B5FEF66647BD049A72D4E3CE31" pageNumber="380">(25 d). Golden Grove Estate (leeward), 500 ft. Sept. Open place, at the root of a tree.</paragraph>
<paragraph id="3EDD04027EB37AA6959ACE8A870790D3" pageNumber="380">(25 i). Hermitage Estate, Cumberland Valley, 1000 ft. Dec. 2 nd. Edge of forest; under sod on rocks. (Two nests, each of perhaps 200 individuals).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>