<document id="80E5C911F5659575F6CB295A8BE201D0" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5640971" ID-GBIF-Dataset="234376ba-a94e-4ce2-9d48-c8214da43864" ID-GBIF-Taxon="100130123" ID-HNS-PUB="3994" ID-Zenodo-Dep="5640971" ModsDocID="3994" checkinTime="1243374706551" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1904" docId="CB787B1AEDFF0DC295F0D39F9D4980FB" docLanguage="fr" docName="3994" docOrigin="Yezhegodnik Zoologicheskogo Muzeya Imperatorskoi Akademii Nauk 8" docTitle="Strumigenys ludovici Forel, 1904, sp. nov." docType="treatment" docVersion="12" lastPageNumber="3" masterDocId="A95B920F5DE03E3E45BD30D941AADB94" masterDocTitle="Note sur les fourmis du Musée Zoologique de l'Académie Impériale des Sciences à St. Pétersbourg." masterLastPageNumber="388" masterPageNumber="368" pageNumber="2" updateTime="1635901723707" updateUser="ExternalLinkService" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:mods id="1263CA63C5F27D39D56792010073F6C1" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="B37D11225767558C402338313984DEB9">
<mods:title id="AEEA915D3C598770A4396342DBD30BF8">Note sur les fourmis du Musée Zoologique de l'Académie Impériale des Sciences à St. Pétersbourg.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="5B7AA4719E1EF5EE68FFF5C9B3888F87" type="personal">
<mods:role id="6C39C339B607588FB68A460D70B1AE48">
<mods:roleTerm id="FCF74A748F3F2F738658673EAD179A13">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="67E625130BCE2A02D067FD557CCEC1F1">Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="EC4AB24562A98C7EDD0C924CFAC1805B">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="4DF2E5A0AF71B542D2B3CD3B46BA446B" type="host">
<mods:titleInfo id="ED65F074BB456FA92D90FD81D24D4D70">
<mods:title id="5C03121E84DECC98912B06D533302203">Yezhegodnik Zoologicheskogo Muzeya Imperatorskoi Akademii Nauk</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="C42AE1B8A8B8677B673305A4438D8B5F">
<mods:date id="9890142D8D1D70C4938226C86FEA236D">1904</mods:date>
<mods:detail id="71F6B328B045108CE6B6CF4BAF0E2035" type="volume">
<mods:number id="E398C1AE31E3FA40463301064DC59C35">8</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="D6AAA48E47D649613631A57E5F4CC5D1" unit="page">
<mods:start id="B6A2F7B3E8D067F0F761BFA2BBF2A975">368</mods:start>
<mods:end id="F7C03B38DE339399C3B4287D81B2F914">388</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:classification id="CDCF67F6D5631100B18F50C63DDAEB30">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="711A0E72536852334D75E963D20AA933" type="HNS-PUB">3994</mods:identifier>
<mods:identifier id="11817CED448C8E0EECAE7D4215122407" type="DOI">10.5281/zenodo.25586</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="CB787B1AEDFF0DC295F0D39F9D4980FB" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5640971" ID-GBIF-Taxon="100130123" ID-Zenodo-Dep="5640971" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:CB787B1AEDFF0DC295F0D39F9D4980FB" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/CB787B1AEDFF0DC295F0D39F9D4980FB" lastPageNumber="3" pageNumber="2">
<subSubSection id="42A7BDC0E122CDD7D24E1E1AB98DE8F8" type="nomenclature">
<paragraph id="95A7DA760B3693C8777BF8266FD3D483" pageNumber="2">
<taxonomicName id="131425DA08EBD67B5DE15BCD5530D390" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:144203" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Strumigenys" kingdom="Animalia" lsidName="Strumigenys ludovici Forel" lsidName-HNS="Strumigenys ludovici Forel" order="Hymenoptera" phylum="Arthropoda" rank="species" species="ludovici">Strumigenys ludovici</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel id="34ECE425AB7B44EB4FA0CD4BD4440A51" rank="species">sp. nov.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="268F9C73FDEC3DBDF1D50B71D5573896" type="description">
<paragraph id="56779BF8D0DA5F563C2EABEA0612CD2D" pageNumber="2">[[ worker ]]. L. environ 2 mill. Les mandibules sont longues comme la moitie du reste de la tete, tres etroites, mais distinctement triangulaires, avec un long bord terminal dente d'environ 5 dents serrees sur sa moitie basale, et tranchant sur sa moitie apicale, termine par une seule dent pointue, courbee en bas, qui forme en meme temps son extremite. Elles sont extremement finement coriacees, subopaques, lisses vers l'extremite. Tete triangulaire, convexe, bien plus longue que large, echancree en arc a l'occiput.</paragraph>
<paragraph id="D2B86E10932FB30CA11093671006374A" pageNumber="3">Les scapes sont presque entierement loges dans un scrobe complet, forme par les aretes frontales et les aretes laterales qui se confondent derriere en une courbe fermant le scrobe. Les yeux sont situes legerement en arriere du milieu des cotes, sur l'arete laterale, mais celle-ci ne trahit aucune interruption, aucune echan- crure laterale de la-tete, ni devant, ni derriere les yeux. Epistome triangulaire, legerement imprime transversalement d'un bout a l'autre derriere son bord anterieur qui est mediocrement arque (convexe). Aire frontale indistincte. Scape arque, aussi large a la base qu'a l'extremite. Le profil du thorax est fortement et largement echancre et biconvexe, le promesonotum formant la convexite anterieure. Le pronotum est borde devant, caresse longitudinalement au milieu, avec une arete transversale, convexe devant, allant de son tiers posterieur lateral a son tiers anterieur median, ce qui le rend imprime en courbe entre ladite arete et le bord anterieur. Vers la ligne mediane cette arete s'efface et se confond avec quelques rides obliques. Suture pro- mesonotale indistincte. Face basale du metanotum convexe, vue de dessus, rectangulaire, plus longue que large, terminee par deux petites epines subparalleles, dirigees en arriere et en haut, libres (sans membrane, ni masse spongieuse), plus longues que la largeur de leur base, pointues, presque aussi longues que leur intervalle. Face declive aussi longue que la face basale, bordee de deux aretes. Premier article du pedicule avec un long petiole devant. Second noeud 1 1 / 2 fois plus large que long, plus de deux fois plus large que le 1 er, entoure de masses spongieuses dessous, de cote et derriere. Abdomen fort convexe dessous.</paragraph>
<paragraph id="D48B1A0470B4BA9665955B7EDEC2C534" pageNumber="3">Densement et finement reticulee-ponctuee et mate, y compris les membres, avec l'abdomen et le sommet du 2 me noeud lisses et luisants. Quelques stries a la base de l'abdomen et deux ou trois grosses cotes ou rides tres espacees, obliques sur l'occiput et le pronotum. La pilosite dressee, fort espacee sur le corps, nulle sur les tibias, se compose de poils de longueur mediocre, termines par une massue allongee; il y en a une rangee devant l'epistome et une devant les scapes. La pubescence adjacente, fort eparse aussi, mais grossiere, est composee, sur la tete du moins, de poils renfles aussi, quoique moins. D'un roux ferrugineux un peu brunatre; abdomen et membres d'un roux un peu plus jaunatre.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="1F6F5F549091696E85D3E883448FD6A5" type="materials_examined">
<paragraph id="3CF718CD07ADBA80CD4F97D82DFFA453" pageNumber="3">Madagascar meridional, 2 [[ worker ]], 1899 (Sikora!).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>