<document id="59846B74B06C83D6A1F158D1B25F8AB3" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6287641" ID-GBIF-Dataset="d32e6980-35ae-4400-84a7-4bbba5adf787" ID-GBIF-Taxon="100133206" ID-Zenodo-Dep="6287641" ModsDocID="3641" checkinTime="1243373141008" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1930" docId="CB92228F010257483BF0B43D2B47F223" docLanguage="fr" docName="3641" docOrigin="Bulletin et Annales de la Societe Entomologique de Belge 70" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3641/3641.pdf" docTitle="Pheidole andrieui Santschi, 1930, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="63" masterDocId="4222A1226F10C040D4D7B0965D100505" masterDocTitle="Description de formicides éthiopiens nouveaux ou peu connus. V." masterLastPageNumber="77" masterPageNumber="49" pageNumber="61" updateTime="1645822330517" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="DFFEA4A3C6D55DFB8418A0DDF081DE98" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="50B9FE65D2B805BC7B5A874F294BC8C5">
<mods:title id="9DD05544F0281B614D5E11DF56243C87">Description de formicides éthiopiens nouveaux ou peu connus. V.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="6F7E2CCB904A49C7BDFBFAE26946C6CA" type="personal">
<mods:role id="7C3386F492E2949EE925C89076E984B0">
<mods:roleTerm id="5B28BE332E8847FE2FF7DE6429725A54">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="82D29A42CB8A9F407BAF1329D8E2D0FD">Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="FEBF51C8A7CF9605C6D05FC18132E5A4">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="0E7519C659F5EF9455E55AF689AEFF58" type="host">
<mods:titleInfo id="BF5D65B97E24636C1EAAFA0C4F165068">
<mods:title id="589CC7DF10F657F0435C7ED9E8BF62A7">Bulletin et Annales de la Societe Entomologique de Belge</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="5C8649EBF6046E5C8AAB2AA5E3A79151">
<mods:date id="A8F90A5930EF310458E85C4D75EA8258">1930</mods:date>
<mods:detail id="C6572A4C2C5B1D558EC660A39C0E548D" type="volume">
<mods:number id="2BEEC6891ACA4E44AAE9EF7DFF647777">70</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="604FFFDA5D4327CF4C01848C1A6CE0AB" unit="page">
<mods:start id="346EA14425C37674030773EFDF9E0964">49</mods:start>
<mods:end id="5972C0097062AD59DB30A127729EEC44">77</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="21C134B55D674B313A87A3656B075643">
<mods:url id="900C596D91B9505CD91FBD42DE279FCF">http://antbase.org/ants/publications/3641/3641.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="5D652F6E7C95388C7B0F32D161CCE1F5">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="F4E12DCE4E2B6DF0C6726DC32F2918A4" type="HNS-PUB">3641</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="CB92228F010257483BF0B43D2B47F223" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6287641" ID-GBIF-Taxon="100133206" ID-Zenodo-Dep="6287641" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:CB92228F010257483BF0B43D2B47F223" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/CB92228F010257483BF0B43D2B47F223" lastPageNumber="63" pageNumber="61">
<subSubSection id="E85C66CE8672DC73EAAA701989DF4AAF" type="nomenclature">
<paragraph id="893BDBBEDF98358D015CFA6935833E7A">
<taxonomicName id="4C005BCDE75D6305F7D85FAB973757B8" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33585" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole andrieui Santschi" lsidName-HNS="Pheidole andrieui Santschi" order="Hymenoptera" phylum="Arthropoda" rank="species" species="andrieui">Pheidole andrieui</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel id="42F8071A2EC544D79C738B68AE7F88AF" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
(fig. 21).
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="E95C00B964570FF64B9280F0410DC1E9" type="description">
<paragraph id="8167770CE891D661A6F53EA44790991B" pageNumber="61">
[[ soldier ]]. — Long.: 5,3 mm. Voisin de 
<taxonomicName id="27A0389AD3CD26F191E8549614F7C7D3" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:178381" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" genus.bestMatchDistance="138" genus.bestMatchVote="2" genus.innerRound="1" genus.outerRound="1" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole aeberlei Mayr" lsidName-HNS="Pheidole aeberlei Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="61" phylum="Arthropoda" rank="species" species="aeberlei">Ph. aeberlei</taxonomicName>
For. (fig. 20). D'un brun fonce, la tete d'un brun rougeatre obscur, gastre noiratre; pattes et antennes brun moyen, tarses brun clair. Tete mate avec les bosses occi-
</paragraph>
<paragraph id="1AD5470756583FA3576CE4EC39812D58" pageNumber="61">pitales et le dessous luisants. Des rides assez regulierement espacees, longitudinales dans les trois cinquiemes anterieurs de la tete deviennent plus fines et convergentes vers les bosses occipitales ou elles se placent transversalement. L'intervalle des rides frontales est assez espacement et irregulierement trabecule, celui des rides laterales de la tete et de celles situees entre les lobes occipitaux devient plutot reticule granule. Pronotum reticule rugueux avec des rides transversales devant et longitudinales sur ses cotes. Le reste du thorax est plus regulierement reticule ponctue avec quelques rides obliques sur les meso- et metasternum.</paragraph>
<paragraph id="7144A6DFA1CE392088F832BBBF383D9D" pageNumber="61">Pedoncule et premier tergite du gastre ponctues reticules, le pedoncule plus densement. Une courte bande mediane vers le bord posterieur du premier segment du gastre lisse ainsi que le reste de l'abdomen. Une longue et abondante pilosite sur le corps, plus courte sur les appendices.</paragraph>
<paragraph id="BAAA8E9494374F74E1DB8AEC4FA5E5C6" lastPageNumber="62" pageNumber="61">
Tete ovale, d'un quart environ plus longue que large, un peu plus longue que chez 
<taxonomicName id="CB48053C38D96D54FC8DDF59B9863F62" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:178381" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" genus.completionEvidence="missing" genus.completionRound="1" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole aeberlei Mayr" lsidName-HNS="Pheidole aeberlei Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="61" phylum="Arthropoda" rank="species" species="aeberlei">aeberlei</taxonomicName>
, plus etroite derriere, les cotes convexes,
l'echancruere occipitale plus profonde que chez aeberlei. Sillon frontal Complet. Aire frontale lisse et tres large. Epistome faiblement carene par une ride plus forte que ses voisines, le bord anterieur echancre au milieu, comme faiblement bilobe. Les yeux sont ronds, leur diametre long comme la moitie de leur distance au bord anterieur de la tete. Aretes frontales plus courtes qu'espacees. Pas d'impression pour le scape qui atteint a peine le tiers posterieur de la tete. Thorax comme chez aeberlei, mais plus allonge. Les epines aussi longues mais plus fines a la base. Face basale de l'epinotum bordee, avec un profil horizontal aussi long que la face declive. Pedicule anterieur du petiole un peu plus allonge que chez aeberlei. Postpetiole comme chez le meme.
</paragraph>
<paragraph id="9AC3EB4046064C9242599652820ECB5B" pageNumber="62">[[ worker ]]. — Long.: 3,5 mm. Noire. Thorax parfois un peu plus clair sur le dos, moins clair que chez aeberlei. Appendices brun moyen. Articulations et tarses jaune brunatre plus clair. Tiers moyen de la tete, de l'epistome a l'occiput, et angles posterieurs lisses et luisants. Les cotes reticules ponctues avec des rides convergentes en arriere et venant s'effacer au bord de l'espace lisse (chez aeberlei, les rides des joues ne depassent pas les yeux). Thorax et petiole regulierement reticules ponctues, le dos du pronotum plus finement, et assez luisant. Gastre lisse avec quelques reticules a la base. Pilosite dressee longue et abondante.</paragraph>
<paragraph id="D3D5D2050512E0C6525393A18EBD899C" pageNumber="62">Tete ovale, pres du double plus longue que large sans les yeux qui sont tres convexes et au milieu des cotes. Le bord posterieur est forme par le bord cervical qui, vu de dessus, est largement mais peu profondement echancre avec les angles denticules. Aretes frontales environ un cinquieme plus longues qu'espacees. Sillon frontal faible et assez court. Aire frontale grande, aussi longue que large, plane et bien imprimee. Epistome lisse, faiblement convexe, avec une courte ride mediane, son bord anterieur a peine echancre. Thorax plus allonge que chez aeberlei. Le mesonotum convexe sur le profil. Epines epinotales redressees, assez divergentes, presque aussi longues que les trois quarts de leur intervalle basal. Petiole longuement pedicule, le sommet du n oe ud entier. Postpetiole un quart plus long que large au tiers posterieur ou il forme un angle lateral obtus.</paragraph>
<paragraph id="F1CF4783515101305CABBFFB34CC8269" pageNumber="62">
Chez 
<taxonomicName id="08F47AD09B2D86C62F4F93E73B2E9669" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:178381" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" genus.completionEvidence="missing" genus.completionRound="1" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole aeberlei Mayr" lsidName-HNS="Pheidole aeberlei Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="62" phylum="Arthropoda" rank="species" species="aeberlei">aeberlei</taxonomicName>
, la tete est un peu plus courte derriere les yeux, avec les cotes plus convexes.
</paragraph>
<paragraph id="96A55EA81C52537DF0E06B1C9C23AA6B" lastPageNumber="63" pageNumber="62">[[ queen ]]. — Long.: 7,5 a 8 mm. Noire. Moitie ou deux tiers anterieurs de la tete rouge sombre. Milieu des cuisses brun fonce. Reste des appendices d'un brun roussatre plus ou moins clair. Le front est regulierement ride strie en long, les cotes grossierement reticules rides rugueux. Face
occipitale plus finement rugueuse et ridee en divergeant. Mesonotum strie obliquement a partir du tiers anterieur du sillon median. Cotes du thorax, surtout l'epinotum, finement reticule ponctue avec de grosses rugosites. Postpetiole et base du gastre finement reticules. Dessus du scutellum, reste du gastre et appendices lisses et luisants. Pilosite du [[ soldier ]].</paragraph>
<paragraph id="F662AEDCA9EAF7C4C6FEA54C135E83D3" pageNumber="63">Tete rectangulaire, un peu retrecie devant, presque aussi longue que large sans les yeux. Le bord posterieur transversal est juste atteint par le scape. Les yeux aussi grands que leur intervalle au bord anterieur de la tete. Mandibules peu convexes, lisses, avec quelques fortes rides espacees, le bord terminal irregulierement denticule avec, deux dents apicales. Pas de sillon frontal distinct. Ocelles un peu plus petits que leurs intervalles, les posterieurs pres du bord de la tete. Epines epino-tales larges et fortes. Petiole triangulaire, le sommet tranchant. Postpetiole deux fois aussi large que long, ses cotes anguleux. Segment basal du gastre assez deprime et subborde. Ailes jaunes brunatres a nervures brunes. L'anterieure longue de 7,7 mm.</paragraph>
<paragraph id="589E7DBED1EFEB2FE4E6D96DC5C5EACB" pageNumber="63">[[ male ]]. — Long.: 4,5 mm. Brunatre. Dessous et cotes du thorax, epinotum, scutellum, petiole moins le dessus du n oe ud, et appendices jaunatres. Tete aussi large devant que longue, un tiers plus etroite derriere. Les yeux occupent la moitie anterieure des cotes. Les ocelles lateraux tres grands occupent l'angle posterieur et plus du tiers lateral laisse par les yeux. Mandibules lisses, de 4 dents. Epistome lisse, convexe au milieu, le bord anterieur arque et releve. Quelques rides vont des ocelles aux yeux. Mesonotum plus finement ride que chez la [[ queen ]]. Le scutellum et le postpetiole ont quelques rides transversales. Gastre finement strie avec reflet soyeux. Ailes longues de 5 mm.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="7DE125ED4529C8346CA50C5C26F794F9" type="materials_examined">
<paragraph id="8CF4017B2AAE640D6329BC51C7102CB1">Soudan francais: Koulouba (J. Andrieu) [[ male ]] [[ worker ]] [[ worker ]] [[ soldier ]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>