<document id="B4FB869CA3CD9BA28D5B0A2A313DBAAE" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290241" ID-GBIF-Dataset="d87a5caf-46df-40ef-92c8-66a47207d350" ID-GBIF-Taxon="100132466" ID-Zenodo-Dep="6290241" ModsDocID="3712" checkinTime="1243373378671" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1911" docId="D1C237CF52F03ECA037B9C35C54E17DB" docLanguage="fr" docName="3712" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 55" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3712/3712.pdf" docTitle="Pheidole riveti Santschi, 1911, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="280" masterDocId="06768C0BF544D0C716B0EE1E9D47F2B6" masterDocTitle="Formicides de diverses provenances." masterLastPageNumber="287" masterPageNumber="278" pageNumber="278" updateTime="1645832821401" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="E7AB3079452B5A3BAA1A64D66BDCB792" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="1126073A65863A84C7493D51A239F81B">
<mods:title id="C707E8987CF0ABB84DE39309E0EC0DC1">Formicides de diverses provenances.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="3C6326FC0AAB9E0B4DAA397D36FB2277" type="personal">
<mods:role id="CDDE43B1EC2FE9A6BBC506B1276AC86B">
<mods:roleTerm id="559711256B886355BCBE3518B94AA5ED">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="B6A2C40D94B9EE5A36B969B929DAC758">Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="4A5EAF16CF610B67223935ECD4950F97">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="3B6291F4383F8A90F7DDAF3DECB02999" type="host">
<mods:titleInfo id="1EDBA9B90AA8C93BB5999C4AE7538B03">
<mods:title id="3418206815146522FE8DBAD80B9DD397">Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="7923886BF54EAEA4D121D0E2BAF5FCE5">
<mods:date id="A7F8783F836D0706728A49B7B5C320AD">1911</mods:date>
<mods:detail id="A617878197AB1791732FC96E56E7617B" type="volume">
<mods:number id="6D15F6D10DF00C26E2186532D67A50D4">55</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="6634BF278E16732811F632906A51F73E" unit="page">
<mods:start id="B019FD68F5149BA8D54D13390AE6BFF8">278</mods:start>
<mods:end id="A06B6B1F863449948F67A6C37874675B">287</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="A8E2C4D091811890E3CC025D2A89F3D6">
<mods:url id="E5305858C75A90EFB7964EED15A8D9D8">http://antbase.org/ants/publications/3712/3712.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="DC880E97A6D2FECABDF43AF95827349E">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="4462BDE5ECA2181A3A003BC1896B95B5" type="HNS-PUB">3712</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment id="D1C237CF52F03ECA037B9C35C54E17DB" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290241" ID-GBIF-Taxon="100132466" ID-Zenodo-Dep="6290241" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:D1C237CF52F03ECA037B9C35C54E17DB" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/D1C237CF52F03ECA037B9C35C54E17DB" lastPageNumber="280" pageNumber="278">
<subSubSection id="FB1461023247526F53A1291AD24A0E57" type="nomenclature">
<paragraph id="4D2DEF3C20B24A672BE42E9EC0C2829C" pageNumber="278">
<taxonomicName id="80983D6B161DAD88E00B3DDCA3FFFCCC" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33969" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Pheidole riveti Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="278" phylum="Arthropoda" rank="species" species="riveti">Pheidole Riveti</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel id="37B68A81531EC890F8F27937F35E2EE1" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="E0C32A3627C63A9EBA4846C85DA55ABE" type="description">
<paragraph id="CB0AE461F2D980A4F4147C8ED2365908" lastPageNumber="279" pageNumber="278">
- [[soldier]]. Long. 3.5 mill. - D'un brun de poix fonce. Tete noiratre, pattes brun jaunatre, mandibules brun rougeatre. Pilosite dressee assez abondante surtout sur l'abdomen et les pattes, un peu plus dense et plus courte que chez 
<taxonomicName id="349E3B7DA0AC9234E782CD2E2D972552" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33860" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Pheidole megacephala (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="278" phylum="Arthropoda" rank="species" species="megacephala">Ph. megacephala</taxonomicName>
. Pubescence mediocre sur le corps, nulle sur l'abdomen. Assez luisant. Tete ridee, striee en long, le fond des stries lisse ou faiblement reticule avec quelques points espaces. Un faisceau de rides medianes atteint l'occiput en passant entre les bosses occipitales. Un second faisceau partant des aretes frontales oblique en dehors vers les bosses occipitales aupres desquelles elles s'arretent les laissant lisses. Un troisieme faisceau contourne en cercle concentrique
les foscettes antennaires. Entre ce dernier faisceau et les yeux part une quatrieme serie de rides qui, se dirigeant vers la face externe des bosses occipitales et les cotes de la tete, se replient en boucle pour redescendre sur les yeux et les cotes de la tete. Aire frontale et portion mediane de l'epistome lisse et luisant. Mandibules lisses avec quelques gros points piliferes, striees a leur base et le long du bord externe. Promesonotum plus ou moins lisse avec quelques rides transversales en avant et sur les cotes. Face dorsale du meso- notum lisse au milieu, cerclee de rides. Les deux faces de l'epinotum striees transversalement et cotes un peu stries en long.
</paragraph>
<paragraph id="BBEC11F0F6481ACC286E36357B3E567B" pageNumber="279">
Tete plus longe que large, mediocrement incisee en arriere avec un sillon median assez profond qui atteint en avant l'aire frontale. Bosses occipitales peu accentuees. Cotes de la tete subparalleles legerement incurves dans le quart posterieur. A partir du 1er faisceau de rides centrales la tete s'attenue lateralement en pente de toit. Yeux en avant du milieu des cotes de la tete. Aire frontale imprimee, clypeus assez plat en avant, a bord anterieur echancre au milieu. Mandibules armees de deux dents apicales mousses peu distinctes, inermes en arriere. Cretes frontales peu divergentes, un peu plus longues que chez 
<taxonomicName id="FB1563AEB03CC4E0F9772B028DAC5567" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33860" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Pheidole megacephala (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="279" phylum="Arthropoda" rank="species" species="megacephala">megacephala</taxonomicName>
. Le scape, non coude a sa base, atteint le bord posterieur de la tete, tous les articles du funicule sont bien plus longs que larges. Pronotum peu anguleux lateralement, meso- notum legerement imprime en travers dans son tiers anterieur, le tiers posterieur formant un bourrelet qui s'enfonce en avant du metanotum. Incisure metanotale peu accentuee, etroite sur le meme plan que la face basale de l'epinotum. Celle-ci un peu plus longue que la face declive, d'un tiers plus longue que large, assez plane en avant, concave transversalement en arriere. Submutique. Sommet du premier n oe ud en ecaille arrondie. Deuxieme n oe ud plus long que large, un peu plus large en avant qu'en arriere, formant un leger angle mousse de chaque cote. '
</paragraph>
<paragraph id="44C088D95F10E50EDF1B5416676F9BED" pageNumber="279">[[worker]]. Long 2, 2 a 2.4 mill. - Couleur et pilosite du [[soldier]]. Moitie ante- rieure de la tete striee. Les stries partent de l'aire frontale, divergent en s'attenuant bientot en arriere. Un faisceau bien distinct contourne les foscettes antennaires. Le reste de la tete est lisse avec quelques points et quelques stries transversales courtes en arriere. Tiers posterieur du mesonotum et epinotum transversalement ride. Cotes du pedicule reticule ponctue. Le reste lisse. Luisante. Tete un peu plus longue que large, hemispherique en arriere des yeux, mandibules armees de deux dents apicales aigues, suivies de quelques denticules indistincts, tout a fait inerme en arriere. Aire frontale large. Cretes frontales peu divergentes, le scape depasse d'un quart l'occiput. Mesonotum imprime. Sa moitie posterieure descend obliquement vers la suture metanotale.</paragraph>
<paragraph id="4121F67EDA0C4767670B8C24F2CCEA1C" pageNumber="280">Epinotum inerme, face basale d'un quart plus longue que la face declive. Deuxieme n oe ud tres plat, plus long que large, ovale.</paragraph>
<paragraph id="1EDAE9492F1211DCA9CD91A245088323" pageNumber="280">[[queen]]. Long. 5.5 mill. - Noire. Antennes et mandibules brun noir. Pilosite roussatre abondante. Sculpture de la tete disposee comme chez le [[soldier]], mais plus forte. Pronotum ride en travers. Mesonotum lisse avec deux larges bandes de stries convergeant en arriere. Scutellum lisse, epinotum strie en travers, cotes du pedicule rideru- gueux. Dessus des n oe uds et gastre lisses. Tete carree, a peine plus large que longue. Le scape depasse legerement le bord posterieur, Epinotum fortement dente, 2e n oe ud aussi large que long avec les cotes coniques. Sommet du premier n oe ud squamiforme, entier. Gastre court, pour le reste comme le soldat. Cette femelle est un peu aberrante par la presence des epines epinotales qui manquent chez le soldat. Mais les autres caracteres sont semblables, elle provient de la meme localite.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="5FDDF9C4DC2D6D7370FD939344C48509" type="materials_examined">
<paragraph id="30E304D962640398C261F1F776BEBDC2" pageNumber="280">Equateur: El Angel, 3,000 m. d'altit., 2 [[soldier]], 13 [[worker]], 4 [[queen]] (Dr Rivet 1903).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>