<document id="49F190CA2433CB9726A485B0D1CA2F65" ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290893" ID-GBIF-Dataset="06aa31c5-f857-487f-a9b5-821d8347f84e" ID-GBIF-Taxon="100129394" ID-Zenodo-Dep="6290893" ModsDocID="4018" checkinTime="1243374975766" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1909" docId="D2001621B5AD72DD19BBED2D62B505FB" docLanguage="fr" docName="4018" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 53" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4018/4018.pdf" docTitle="Rhoptromyrmex opacus Forel, 1909, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="61" masterDocId="F389E6DFAAC5616CE39C34804A188F9D" masterDocTitle="Fourmis du Musée de Bruxelles. Fourmis de Benguela récoltées par M. Creighton Wellman, et fourmis du Congo récoltées par MM. Luja, Kohl et Laurent." masterLastPageNumber="73" masterPageNumber="51" pageNumber="59" updateTime="1645835712888" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods id="27F4C2006DFFED16D12C97E80226D4ED" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo id="58319104DE80925D78785386BEA95CE0">
<mods:title id="78DC435DFA766398E9EDE6812DB164F5">Fourmis du Musée de Bruxelles. Fourmis de Benguela récoltées par M. Creighton Wellman, et fourmis du Congo récoltées par MM. Luja, Kohl et Laurent.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name id="035837CC7596508FCD191CE95C599119" type="personal">
<mods:role id="36D0735252E5E97BD9262739A837B477">
<mods:roleTerm id="650F93BCBBFAAB0331C9ED7A20CBA5B2">Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart id="97078E57278EDE25B943C03AFA503C60">Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource id="B74CD3FBBB4DA24A1759E1A3EDDFB53B">text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem id="3BDCC67AAA654B08410FF1AA6C48353B" type="host">
<mods:titleInfo id="6FEEA43BD6407019DD031C981945819B">
<mods:title id="E19DB212829EA2CC522DCE6449F0BF73">Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part id="5AB04FB6066E9B57F6FAECE9344C9D01">
<mods:date id="76D5A6ADA8F390BF8CF6C17D72C352A7">1909</mods:date>
<mods:detail id="E509B63678F7E8A7E346933DDBC7890F" type="volume">
<mods:number id="7108A731A699E4CF0130566E1E527665">53</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent id="70FFF284F6AD577DA9CE31337846A727" unit="page">
<mods:start id="CEDE92ABEDB3E96FCF643C92790B2BFB">51</mods:start>
<mods:end id="BFF5ED039DA5A9C1EDF0CAB6440AA536">73</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location id="88CD6A6FABBAA90F3F801F69AE4EABDC">
<mods:url id="3662EFE56B3C13E5FEC7FF54ECA28175">http://antbase.org/ants/publications/4018/4018.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification id="AD298E2849CE726180941CEE23E2A16A">journal article</mods:classification>
<mods:identifier id="59898D5697F3B6D4C56F69033656C083" type="HNS-PUB">4018</mods:identifier>
</mods:mods>
<footnote id="A7354FB2A63AC17B842A69E551D3D266">
<treatment id="D2001621B5AD72DD19BBED2D62B505FB" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290893" ID-GBIF-Taxon="100129394" ID-Zenodo-Dep="6290893" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:D2001621B5AD72DD19BBED2D62B505FB" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/D2001621B5AD72DD19BBED2D62B505FB" lastPageNumber="61" pageNumber="59">
<subSubSection id="B7E522A82121CB8E4FE17037048954CF" type="nomenclature">
<paragraph id="C372DD431177421758A95B3FC3C357B5" pageNumber="59">
(l) 
<taxonomicName id="125365DAD2F2187450C680893BC51635" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:35906" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Rhoptromyrmex" kingdom="Animalia" lsidName="Rhoptromyrmex opacus Emery" lsidName-HNS="Rhoptromyrmex opacus Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="59" phylum="Arthropoda" rank="species" species="opacus">Rhoptromyrmex opacus</taxonomicName>
EMERY 
<taxonomicNameLabel id="258787582CF293FA2A2B105D380B3340" rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection id="45F531B8F3F8DF6D29B2E115D3443F4B" type="description">
<paragraph id="3819BE37C08C563566900C5DA526826F" lastPageNumber="60" pageNumber="59">
[[ worker ]]. — Long. 2,5 mill. Mandibules larges, subopaques, armees de 7 a 8 dents, striees-ridees et ponctuees. Tete grande cordiforme, comme chez 
<taxonomicName id="2F4B43C878006B4B4CB110E597DF0E40" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:35909" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Rhoptromyrmex" genus.completionEvidence="missing" genus.completionRound="1" kingdom="Animalia" lsidName="Rhoptromyrmex transversinodis Mayr" lsidName-HNS="Rhoptromyrmex transversinodis Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="59" phylum="Arthropoda" rank="species" species="transversinodis">transversinodis</taxonomicName>
et 
<taxonomicName id="67BAEC6C7BAF3662AEB409B6AEFB0E88" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:35903" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Rhoptromyrmex" genus.completionEvidence="missing" genus.completionRound="1" kingdom="Animalia" lsidName="Rhoptromyrmex globulinodis Mayr" lsidName-HNS="Rhoptromyrmex globulinodis Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="59" phylum="Arthropoda" rank="species" species="globulinodis">globulinodis</taxonomicName>
Mayr, mais plus courte et plus large, un peu plus large que longue, a cotes tres convexes. Plus avance devant que chez les especes de Mayr, l'epistome subcarene y forme un lobe arrondi. Le scape atteint le 6 &quot; posterieur de la tete. Les articles 2 a 8 du funicule bien plus epais que longs. Aretes frontales divergentes. Yeux situes un peu en arriere du milieu des cotes Suture pro-mesonotale-a peu pres obsolete. Promesonotum aussi large que long, subepaule, avec une petite carene mediane sur le pronotum. Une ecliancrure meso epinotale distincte, assez etroite, peu profonde (fait defaut aux especes de Mayr). Face basale de l'epinotum aussi haute que le mesonotum, plus longue que la face declive. Pas trace de dents ni d'epines. Premier n oe ud avec uu petiole anterieur court, mais fort distinct (chez les deux autres especes africaines n oe ud et petiole sont confondus). Le n oe ud est cubiquearrondi, uu peu plus large que long. Second n oe ud un peu plus large, mais a peine aussi haut que le premier et uu peu plus large que long.
</paragraph>
<paragraph id="4818354B983BDB807447A314EF6F2A4A" pageNumber="60">Densement reticule-ponctue et mat. Ponctuation eparse, piligere, peu distincte. Abdomen et membres lisses. Pedicule reticule et subopaque, sauf le dos luisant du 2 ™ n oe ud. Front, joues et epistome en outre fluement rides longitudinalement ainsi que les cotes de la tete. Pilosite dressee tres courte, jaune, tres eparse sur la tete et l'abdomen, nulle ailleurs. Pattes et scapes avec une pubescence jaunatre peu dense qui fait presque defaut ailleurs (plus visible sur l'abdomen).</paragraph>
<paragraph id="F2576ED960C275B6E5307CFDD439A5DF" pageNumber="60">D'un jaune un peu terne; tete et thorax d'uu roux jaunatre ou d'un jaune roussatre.</paragraph>
<paragraph id="07B37C903899D35D77A5073F7D0A672B" pageNumber="60">
Kamerun (Conradt). Bien distinct des deux especes africaines connues, tant par sa sculpture et la forme du 1 &quot; n oe ud que par l'echancrure thoraciqne. Le 
<taxonomicName id="C0913EA49A2B079118EFD207288FC198" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:35910" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Rhoptromyrmex" genus.outerRound="1" kingdom="Animalia" lsidName="Uploaded - Rhoptromyrmex wroughtoni" lsidName-HNS="Rhoptromyrmex wroughtonii Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="60" phylum="Arthropoda" rank="species" species="wroughtoni">R. Wroughtoni</taxonomicName>
Forel de l'Inde (et ses races) a des epines a l'epinotum. C. Emery.
</paragraph>
<paragraph id="F52B0AA407E885DA2D6957DF07465EAF" pageNumber="60">(Mou ami Emery m'excusera, mais je ne puis, malgre son desir, m'approprier une espece prealablement reconnue et nommee par lui.)</paragraph>
<paragraph id="F41BD81B5442BD07C4CB861CB3EAD877" pageNumber="60">
La variete 
<taxonomicName id="43AC06152DC96646BFCF88D0DE73DA81" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:144055" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Rhoptromyrmex" genus.completionEvidence="missing" genus.completionRound="1" genus.outerRound="1" kingdom="Animalia" lsidName="Rhoptromyrmex opacus var. esta Forel" lsidName-HNS="Rhoptromyrmex opacus var. esta Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="60" phylum="Arthropoda" rank="subSpecies" species="opacus" subSpecies="esta">esta</taxonomicName>
[[ worker ]] se distingue du type de l'espece, de Kamerun, paisa tete moins large (plutot un peu plus longue que large), a cotes moins convexes et par l'absence de carene mediane sur l'epistome, et, presque toujours aussi sur le pronotum. La couleur est plus terne, d'un jaune terne et sale, uniforme. Le promesonotum est un peu moins large et n'est pas subepaule (angles anterieurs tout a fait effaces et arrondis. Du reste identique et longue de 2 a 2 5 mill.
</paragraph>
<paragraph id="AB10DEA51C50FD66E4269F19F6A9DEA6" pageNumber="60">
[[ queen ]] Long. 2,1 a 2,4 mill Mandibules comme chez l'ouvriere, mais plus etroites et avec six ou sept dents seulement, dont les deux anterieures seules sont bien distinctes et developpees. Tete petite, rectangulaire-arrondie, a peine plus large derriere que devant, avec les cotes mediocrement convexes. Partie mediane de l'epistome plus aplatie encore que chez l'ouvriere, meme un peu imprimee ou concave. Antennes comme chez l'ouvriere, mais les articles 2 a 8 du funicule encore plus transversaux, deux fois plus epais que longs. Yeux au milieu des cotes. Thorax plus etroit encore que la tete. L'epinotum forme une seule surface obliquement declive, tres faiblement convexe. Premier n oe ud peu distinct de son petiole anterieur, bien plus neanmoins que chez le 
<taxonomicName id="20583D5A5C2B17541BC6FCFBE350DA7D" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:35903" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Rhoptromyrmex" genus.completionEvidence="missing" genus.completionRound="1" genus.outerRound="1" kingdom="Animalia" lsidName="Rhoptromyrmex globulinodis Mayr" lsidName-HNS="Rhoptromyrmex globulinodis Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="60" phylum="Arthropoda" rank="species" species="globulinodis">globulinodis</taxonomicName>
, convexe en dessous, plus long que large. Second n oe ud deux fois plus large que le premier, un peu plus large que long.
</paragraph>
<paragraph id="784FFDA744848BC65C84FF9E12DD7282" lastPageNumber="61" pageNumber="60">Luisante. Tete ridee en long, en partie reticulee, ayant sur les cotes en partie des reticulations fines et ponctiformes comme chez l'ouvriere, avec de gros points epars derriere. Le reste du corps lisse avec des points piligeres epars, assez grossiers sur le thorax et fins sur l'abdomen. Pilosite dressee bien plus abondante sur le corps que chez l'ouvriere, nulle sur les membres ou la pubescence est plus soulevee (oblique).</paragraph>
<paragraph id="F521164125BFA721F50C390372CC87F3" pageNumber="61">Brune, abdomen brun fonce; pattes, antennes et mandibules d'un brun rougeatre ou jaunatre. Ailes pubescentes, subhyalines.</paragraph>
<paragraph id="10D68670CCF2D98E3C2518361A7F3661" pageNumber="61">[[ male ]] Long. 2,5 a 2,7 mill. Mandibules triangulaires, armees de quatre dents, lisses, avec quelques stries. Epistome un peu convexe. Tete comme chez la femelle, plus longue que large, mais plus arrondie a ses angles et relativement plus large derriere. Les scapes atteignent le quart posterieur de la tete. Antennes de dix articles. Second article du funicule tres long. Ses articles trois a six un peu plus longs que larges. - Thorax et pedicule comme chez la [[ queen ]], mais le deuxieme n oe ud est a peine distinct de son petiole anterieur.</paragraph>
<paragraph id="20A57A5519789842DF4B32E8B6B995F3" pageNumber="61">Tete ridee et en partie reticulee devant, luisante, sauf l'occiput qui est subopaque, finement et densement reticule (reticule-ponctue). Le reste du corps est lisse, luisant avec des points piligeres epars tres fins. Pilosite et pubescence comme chez la [[ queen ]], mais l'abdomen n'a presque pas de poils dresses et la pubescence est plus appliquee sur les membres.</paragraph>
<paragraph id="AE184B23518B66004DA0758402AAD761" pageNumber="61">D'un jaune brunatre sale, parfois d'un brun jaunatre. Tete brune. Mandibules et membres d'un jaunatre terne.</paragraph>
<paragraph id="A305404C230237C9FC2DBEB8DB8D8E9A" pageNumber="61">
Le dimorphisme de la [[ queen ]] et de l'ouvriere est tel qu'on pourrait soupconner le pangolin d'avoir mange les [[ worker ]] dans une fourmiliere et les sexes ailes d'une autre espece ailleurs, essaimant hors d'un nid. Mais d'autre partie pangolin n'avait mange aucune fourmi ailee isolee, partout au contraire les commensaux d'un meme nid, ce qui semble montrer qu'il chasse seulement dans les fourmilieres. De plus, le 
<taxonomicName id="A55B36A17D15AAC4807AAB6CBBDA412D" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:35903" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Rhoptromyrmex" kingdom="Animalia" lsidName="Rhoptromyrmex globulinodis Mayr" lsidName-HNS="Rhoptromyrmex globulinodis Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="61" phylum="Arthropoda" rank="species" species="globulinodis">Rhoptromyrmex globulinodis Mayr</taxonomicName>
presente un dimorphisme presque aussi singulier des [[ worker ]] et des [[ queen ]], et, chez lui, la [[ queen ]] est aussi plutot plus petite que l'ouvriere, avec une tete de toute autre forme. On m'objectera la difference totale de la sculpture. Mais il est certain que la [[ queen ]] et le [[ male ]] appartiennent a la meme espece et au genre Rhoptromyrmex dont ils ont tous Jes caracteres. Et alors n'est-il pas caracteristique de retrouver la sculpture reticulee-ponctuee de l'ouvriere sur l'occiput du [[ male ]]? Je crois donc devoir rapporter sans doute le [[ male ]] et la [[ queen ]] au 
<taxonomicName id="3FC1926CB03EC056BE7A9835AB148D56" LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:144055" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Rhoptromyrmex" genus.bestMatchDistance="1283" genus.bestMatchVote="4" genus.innerRound="1" genus.outerRound="1" kingdom="Animalia" lsidName="Rhoptromyrmex opacus var. esta Forel" lsidName-HNS="Rhoptromyrmex opacus var. esta Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="61" phylum="Arthropoda" rank="variety" species="opacus" variety="esta">R. opacus Em. v. esta</taxonomicName>
.
</paragraph>
<paragraph id="B410217281291571A6C51D39EF1F7ECB" pageNumber="61">Le pangolin a avale un nombre enorme d'ouvrieres, de tres nombreux [[ male ]] et un petit nombre de [[ queen ]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</footnote>
</document>