<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289957" ID-GBIF-Dataset="0312dc09-aeef-4412-8ee8-ffe904725927" ID-GBIF-Taxon="100133125" ID-Zenodo-Dep="6289957" ModsDocID="3723" checkinTime="1243374141128" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1913" docId="FF49640B899B26024972D265F2B66A84" docLanguage="fr" docName="3723" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 57" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3723/3723.pdf" docTitle="Cratomyrmex regalis Emery" docType="treatment" docVersion="7" lastPageNumber="7" masterDocId="22BE25D06151986612EE2974460F1B35" masterDocTitle="Glanure de fourmis africaines." masterLastPageNumber="314" masterPageNumber="302" pageNumber="6" updateTime="1645831661258" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Glanure de fourmis africaines.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1913</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>57</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>302</mods:start>
<mods:end>314</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3723/3723.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3723</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289957" ID-GBIF-Taxon="100133125" ID-Zenodo-Dep="6289957" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:FF49640B899B26024972D265F2B66A84" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/FF49640B899B26024972D265F2B66A84" lastPageNumber="7" pageNumber="6">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="6">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:140244" authority="Emery" authorityName="Emery" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cratomyrmex" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cratomyrmex regalis Emery" lsidName-HNS="Cratomyrmex regalis Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="6" phylum="Arthropoda" rank="species" species="regalis">Cratomyrmex regalis</taxonomicName>
Emery.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="6">— [[ worker ]] (non encore decrite). (Fig. 3.) Long. 6 a 12 mill. — Rouge fonce. Tete rouge plus clair. Antennes, hanches, pattes et gastre brun rougeatre fonce. Angles anterieurs de la tete noiratres. Tarses roussatres. Pilosite dressee,</paragraph>
<paragraph pageNumber="6">epaisse, tronquee sur le corps ou elle est assez abondante. Sur le gastre les soies sont aussi longues que l'epaisseur moyenne du tibia et distantes l'une de l'autre d'un peu plus de leur longueur. Plus longues sur le pronotum, plus fines sur les pattes, formant un psammophore bien developpe sous la tete.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="7" pageNumber="6">La sculpture striee comme chez la [[ queen ]]. Metasternum et col du pronotum rides transversalement. Les deux faces de l'epinotum transversalement striees-ridees. Reste du thorax et pedicule fortement rides-reticules. Premier segment du gastre finement strie dans son tiers basal, le reste du segment finement reticule-ponclue. Les autres segments lisses et assez luisants. Partout de gros points piliferes espaces. Tete carree, arrondie aux angles; les bords lateraux et posterieurs droils. Un peu plus large que longue chez les grands individus, un peu plus longue que large chez les petits. Le milieu de la tete porte une petite impression qui existe egalement chez la [[ queen ]] (en avant de l'ocelle). Mandibules a dents mousses chez les [[ worker ]] major, plus petites et plus aigues chez les [[ worker ]] minor. Les yeux, seulement nn peu plus petits que chez la [[ queen ]], sont places au milieu des cotes de la tete. Les articles du funicule sont plus allonges que chez la 2, les 4 derniers a peine plus epais que les precedents. Le promesonotum forme une bosse semi spherique plus courte que le restant du thorax. Le tiers posterieur du mesonotum est concave et passe au plan horizontal de la face basale de l'epinotum. Celle-ci etroite, a bords arrondis, le double plus longue que large, faiblement convexe d'avant en arriere et faiblement concave d'un bord a l'autre chez la [[ worker ]] major. Les deux faces forment un angle droit submutique chez les [[ worker ]] minor, arme d'une dent longue comme le quart de leur intervalle chez les [[ worker ]] major. Elles sont relevees, un peu divergentes a la base et recourbees en dedans vers la pointe qui est mousse. Sutures thoraciques distinctes. Premier article du pedicule triangulaire, sa face anterieure aussi longue que l'inferieure, faiblement concave sur le profil chez les [[ worker ]] minor et media, presque droite chez les [[ worker ]] major. La face posterieure est convexe et plus courte, l'angle superieur plus arrondi que chez la [[ queen ]]. Deuxieme n oe ud aussi long que large et un peu plus haut que long. Subspherique en dessus, concave en dessous, un quart plus large que le precedent. Le gastre discoidal aussi large que long. Pour le reste comme chez la [[ queen ]].</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="7">Dahomey moyen: Aguagua (Roubaul), 6 [[ worker ]]. Congo (Cabrera), 1 [[ queen ]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>