<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6297763" ID-GBIF-Dataset="c4170ef2-f1a2-4bce-bf28-91d2b66cc198" ID-GBIF-Taxon="100128572" ID-Zenodo-Dep="6297763" ModsDocID="4093" checkinTime="1243375502457" checkinUser="christiana" docAuthor="Roger, J." docDate="1857" docId="838A7F227D9083AC7A32821097F1705F" docLanguage="de" docName="4093" docOrigin="Berliner Entomologische Zeitschrift 1" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4093/4093.pdf" docTitle="Tetrogmus caldarius" docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="17" masterDocId="FC60F7C0313C6F6046FCAF3C235597AC" masterDocTitle="Einiges Ueber Ameisen." masterLastPageNumber="20" masterPageNumber="10" pageNumber="15" updateTime="1645861930634" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Einiges Ueber Ameisen.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Roger, J.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Berliner Entomologische Zeitschrift</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1857</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>1</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>10</mods:start>
<mods:end>20</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4093/4093.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4093</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6297763" ID-GBIF-Taxon="100128572" ID-Zenodo-Dep="6297763" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:838A7F227D9083AC7A32821097F1705F" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/838A7F227D9083AC7A32821097F1705F" lastPageNumber="17" pageNumber="15">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="15">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:144936" authority="Roger, 1857" authorityName="Roger" authorityYear="1857" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Tetrogmus" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Tetrogmus caldarius Roger" lsidName-HNS="Tetrogmus caldarius Roger" order="Hymenoptera" pageNumber="15" phylum="Arthropoda" rank="species" species="caldarius">Tetrogmus caldarius</taxonomicName>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="16" pageNumber="15">(Zwitter): Laenge 2 2 / 3 mm. Linke maennliche Seite. Kopf schwaerzlich. Die schwarze Farbe tritt auf dem Scheitel, um die Punktaugen, am entschiedensten, gegen die Netzaugen am schwaechsten hervor, so dass die Umgegend der letztern und die Unterseite des Kopfs wieder mehr gelb sind.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Die Stirne und der Scheitel sind laengsgestreift, die Umgegend der Augen ist netzmaschig. Sculptur etwas staerker wie auf der rechten Seite.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Netz auge gross, wenigstens um ein Drittel groesser als das der weiblichen Seite.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Punktauge. Das links und das in der Mitte stehende Punklauge gross, kugelig, fast doppelt so gross wie das der rechten Seile.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Fuehler viel laenger als der weibliche Fuehler, blass gelb. Der Schaft sehr kurz, so dass derselbe, horizontal nach aussen gerichtet, nur bis zum Seitenrande des Kopfs reicht. *)</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Fuehlerfurche fehlt. Statt ihrer findet sich um die Fuehlereinlenkungstelle nur eine nach oben winklig ausgezogene glatte Grube.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Kiefer viel kleiner, schwaechlicher als die der rechten Seite. Am Innenrande einige starke Zaehne.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Rechte weibliche Seite.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Kopf roethlich gelb, heller wie sonst beim [[ queen ]], seine Sculptur etwas schwaecher als gewoehnlich.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Fuehlerschaft nochmal so lang als der der maennlichen Seite. Fuehlerfurche sehr deutlich, deutlicher als gewoehnlich.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Die schwaerzliche Faerbung, das grosse Netzauge, die hervorspringenden, Quarzkoernchen aehnlichen Punktaugen, der lange Fuehler mit ganz kurzem Schafte, der Mangel einer Fuehlerfurche, der kleine Oberkiefer sind die in die Augen fallendsten, charakteristischsten Unterschiede.</paragraph>
<paragraph pageNumber="16">Nicht weniger interessant ist die verschiedene Bildung des Thorax.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="17" pageNumber="16">Die maennliche Seite ist naemlich stark nach oben gewoelbt, waehrend die weibliche, wie gewoehnlich, ganz flach ist, so dass diese von jener ganz deutlich ueberragt wird. Die linke schwaerzlich angeflogene Seite ist ziemlich glatt, an einigen Stellen glaenzend, und traegt vom Vorderrande an bis zum Metanotum eine schwach bogenfoermig laufende, deutlich eingegrabene feine Linie. Die rechte Thoraxhaelfte ist die gewoehnliche weibliche, nur ist die Sculptor etwas zarter. Die Fluegel fehlen, die Fluegelansaetze sind jedoch deutlich.</paragraph>
<footnote>
<paragraph pageNumber="16">*) Waehrend des Zaehlens der Fuehlerglieder ging der schon etwas abgebrochene Fuehler leider verloren.</paragraph>
</footnote>
<paragraph pageNumber="17">
Die maennliche Seite ist gefluegelt. Die Fluegel sind aehnlich denen von 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2521" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Leptothorax" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Leptothorax Mayr" lsidName-HNS="Leptothorax Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="17" phylum="Arthropoda" rank="genus">Leptothorax</taxonomicName>
, jedoch fehlt an ihnen der innere Cubitalast gaenzlich, und die Costa transverso-media ueberragt nur noch ein Weniges die Cellula discoidalis clausa. Die Fluegel sind ganz wasserhell und das Stigma ist sehr blass.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="17">Schenkel und Schienen der maennlichen Seite sind blassgelb, und uebertreffen an Laenge die der weiblichen Seite fast ums Doppelte.</paragraph>
<paragraph pageNumber="17">An den beiden Knoten des Stielchens und am Hinterleib (dessen Spitze uebrigens zerbrochen ist) findet sich nichts Bemerkenswerthes.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>