<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292147" ID-GBIF-Dataset="08057cf3-02ed-4479-a7e7-555efc3be99a" ID-GBIF-Taxon="125135609" ID-Zenodo-Dep="6292147" ModsDocID="3798" checkinTime="1243374228842" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1896" docId="E3EE2D87A64C0EE3A29D6BF3D84BCD3E" docLanguage="it" docName="3798" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 28" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf" docTitle="Leptothorax humerosus Emery, 1896, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="31" masterDocId="546EAD02FDFB07B30B548493FCDA0110" masterDocTitle="Studi sulle formiche della fauna Neotropica." masterLastPageNumber="107" masterPageNumber="33" pageNumber="30" updateTime="1645842123630" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Studi sulle formiche della fauna Neotropica.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1896</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>28</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>33</mods:start>
<mods:end>107</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3798</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292147" ID-GBIF-Taxon="125135609" ID-Zenodo-Dep="6292147" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:E3EE2D87A64C0EE3A29D6BF3D84BCD3E" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/E3EE2D87A64C0EE3A29D6BF3D84BCD3E" lastPageNumber="31" pageNumber="30">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="30">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:30265" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Leptothorax" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Leptothorax humerosus Emery" lsidName-HNS="Leptothorax humerosus Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="30" phylum="Arthropoda" rank="species" species="humerosus">L. humerosus</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="31" pageNumber="30">[[ worker ]] Capo e addome picei, torace rosso-bruno, peduncolo e zampe, ad eccezione de'femori, giallo-bruno, bocca, e spine del metanoto gialle. Peli clavati molto brevi e grossi, assenti sulle tibie e scapi. Capo con rughe longitudinali acute e fra loro distanti, finamente punteggiato negl' intervalli e quasi opaco; una ruga piu elevata forma la continuazione delle lamine frontali fino al vertice. Clipeo con 3 carene, levigato, alquanto lucido, area frontale indistinta; mandibole lucide, appena microscopicamente, striate. Antenne di 12 articoli, quelli del funicolo piu grossi che lunghi. Torace con margini laterali acuti, con rughe longitudinali grossolane e rudi (sul pronoto circa 9 rughe; tra la piu esterna e il margine, un intervallo piu largo); il margine anteriore rialzato del pronoto e piu largo che nelle altre specie e termina in ciascun lato con un dente sporgente; i margini laterali sono paralleli anteriormente, poi arcuati e fortemente convergenti; i lati del mesonoto sono alquanto sinuati, anteriormente con un dente minutissimo; il punto piu stretto del torace corrisponde alla sutura mesometanotale che e fortemente impressa; da questo punto, va allargandosi la faccia basale convessa e longitudinalmente striata dal metanoto, fino al disopra delle stigme, dove forma un lobulo arrotondato, per ristringersi nuovamente, fino alla base delle spine; si congiunge, senza limite distinto, con la faccia declive trasversalmente striata; le spine sono curvate e ottuse all'estremita, un po' piu lunghe che distanti fra loro alla base. Peduncolo opaco, finamente punteggiato; l. ° segmento piu lungo che largo, superiormente angoloso; 2. ° segmento molto piu largo, trapezoide, piu largo in avanti. Segmento basale dell' addome con sottilissima stiratura, opaco, con riflesso sericeo. Zampe fittamente punteggiate, appena lucide. L. 3 l \ 2 mm.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="31">Africa orientale; un esemplare ricevuto dai signori Staudinger e Bang-Haas. E particularmente notevole per la forma del promesonoto largo in avanti e fortemente ristretto indietro.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>