<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063391" ID-GBIF-Dataset="be9745d4-ade7-4a2a-95f7-866a177dd5cb" ID-GBIF-Taxon="100131449" ID-Zenodo-Dep="5063391" ModsDocID="3744" checkinTime="1243374153732" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1886" docId="B2A7AB0BC5DBBDA4138CAFA6D32DE983" docLanguage="it" docName="3744" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 18" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3744/3744.pdf" docTitle="Camponotus fulvopilosus De Geer" docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="357" masterDocId="DC9F43CCD11864A49F50CF8ADD8E0A89" masterDocTitle="Alcune formiche africane." masterLastPageNumber="366" masterPageNumber="355" pageNumber="356" updateTime="1643599482256" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Alcune formiche africane.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1886</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>18</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>355</mods:start>
<mods:end>366</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3744/3744.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3744</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063391" ID-GBIF-Taxon="100131449" ID-Zenodo-Dep="5063391" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:B2A7AB0BC5DBBDA4138CAFA6D32DE983" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/B2A7AB0BC5DBBDA4138CAFA6D32DE983" lastPageNumber="357" pageNumber="356">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="356">
3. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26725" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus fulvopilosus (De Geer)" lsidName-HNS="Camponotus fulvopilosus (De Geer)" order="Hymenoptera" pageNumber="356" phylum="Arthropoda" rank="species" species="fulvopilosus">Camponotus fulvopilosus De Geer</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="357" pageNumber="356">Negli esemplari di questa specie che ho ricevuti provenienti dai dintorni di Cape-Town, il capo e il torace sono di colore nero opaco, talvolta tendente al rosso cupo e sono coperti di una punteggiatura fittissima, come la superficie di un ditale da cucire, sicche quelle parti del corpo potrebbero dirsi ancora reticolate a rilievo, scultura questa molto frequento nelle formiche: sul capo si osservano sparse in mezzo a questa scultura delle fossette poco profonde, il cui fondo presenta la stessa struttura della superficie circostante. L'addome e vestito di grosse setole giallo-fulve depresse, che formano una fitta vestitura, fra le quali altre simili, piu lunghe e ritte, sono disposte in due ordini trasversi per ciascun segmento. Tutti questi peli sono piantati entro dei punti obliqui sparsi fra la punteggiatimi fittissima e uniformo di tutto l'addome. Le setole sono piu scarse e sottili sui lati della faccia ventrale dell'addome e mancano nel mezzo di essa. Negli esemplari del Capo rimangono pure affatto prive di peli la base del primo segmento addominale e una macchia oblunga sulsecondo, e spesso anche una macchia sul primo e sul terzo. Si potrebbe credere a prima giunta che quello macchie nude fossero dovute a cattivo stato di conservazione degli esemplari: so cosi fosse dovrebbero potersi vedere in quelle chiazze i punti dai quali le setole fossero state staccate, come si vede benissimo laddove si tolgano ad arte i peli. Invece, nei grandi esemplari che hanno lc macchie bene sviluppate, nelle parti nude, i punti piligeri mancano affatto.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="357">Alcuni esemplari del Damara-Land non mostrano che un piccolissimo rudimento dolla macchia denudata sul secondo segmento e nessuna traccia di macchia sul primo e terzo. — Altri individui del territorio dei Namaqua hanno invece le macchie nude molto sviluppate, quella dc 1 secondo segmento poco meno larga che lunga. In questi esemplari, como in quelli di Damara, il colore dei peli e poco meno rosseggiante che in quelli del Capo.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>