<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6295094" ID-GBIF-Dataset="a2f99584-24f9-455a-b4b7-8cf999db6549" ID-GBIF-Taxon="100128081" ID-Zenodo-Dep="6295094" ModsDocID="4445" checkinTime="1243375980328" checkinUser="christiana" docAuthor="Mayr, G." docDate="1862" docId="F00E9B26F8866199877153B9D91DDF08" docLanguage="de" docName="4445" docOrigin="Verhandlungen der Zoologisch-Botanischen Gesellschaft in Wien 12" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4445/4445.pdf" docTitle="Hypoclinea quadridenticulata Mayr 1855" docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="707" masterDocId="177EEAE373E3E8A37F42A15CCECD0194" masterDocTitle="Myrmecologische Studien." masterLastPageNumber="776" masterPageNumber="649" pageNumber="706" updateTime="1645854502245" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Myrmecologische Studien.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Mayr, G.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Verhandlungen der Zoologisch-Botanischen Gesellschaft in Wien</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1862</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>12</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>649</mods:start>
<mods:end>776</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4445/4445.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4445</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">DA235B82-5671-44E8-B2F3-B0440AC51542</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6295094" ID-GBIF-Taxon="100128081" ID-Zenodo-Dep="6295094" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:F00E9B26F8866199877153B9D91DDF08" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/F00E9B26F8866199877153B9D91DDF08" lastPageNumber="707" pageNumber="706">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="706">
4. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:192207" authority="Mayr, 1855" authorityName="Mayr" authorityYear="1855" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Hypoclinea" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Hypoclinea quadridenticulata (Roger)" lsidName-HNS="Hypoclinea quadridenticulata (Roger)" order="Hymenoptera" pageNumber="706" phylum="Arthropoda" rank="species" species="quadridenticulata">H. quadridenticulata</taxonomicName>
Rog.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="707" pageNumber="706">
[[ worker ]] Laenge: 8 - 9 mm- Kopf, Thorax und Schuppe roth, Schaft, mit Ausnahme der Enden, schwarz, Hinterleib dunkelbraun, Beine braunschwarz, Gelenke und Tarsen heller, Thorax seitlich mit schwaerzlichen Stellen und der Hinterleib an der Basis oefters mit zwei roethlichen Flecken. Der Kopf mit dem Schafte, der Thorax und die Beine maessig, der Hinterleib reichlicher abstehend und lang gelb behaart. Kopf und Thorax massig, Hinterleib reichlich mit messinggelber Pubescenz. Der Kopf ist fast herzfoermig, hinten schmal ausgeschnitten, die groesste Breite hinter den Augen am Hinterkopfe. Die Mandibeln mit vielen kleinen spitzen Zaehnen, zerstreut punctirt und glaenzend. Die Stirn ist matt und fein laengsgerunzelt, der uebrige Kopf ebenfalls matt und theils verworren, theils etwas laengsgerunzelt. Das Stirnfeld ist in der Mitte ziemlich glatt und glaenzend. Der Thorax ist fein verworren gerunzelt und matt. Die Seiten des Pronotum etwas glaenzend und laengsrunzlig, die abschuessige Flaeche des Metanotum etwas querrunzlig und glatt. Der Thorax ist zwischen dem Meso- und Metanotum tief eingeschnuert, das Pronotum gerundet, das Metanotum kubisch, die Basalflaeche 4 eckig, laenger als breit, hinten mit zwei stumpfen Zaehnchen, die Kante zwischen der Basal- und abschuessigen Flaeche stark abgerundet, abschuessige Flaeche stark geneigt, schwach concav. Das Stielchen traegt oben eine ziemlich grosse, 
<pageStartToken pageNumber="707">besonders</pageStartToken>
oben flache, wenig nach vorne geneigte Schuppe, deren oberes Ende etwas rueckwaerts gebogen ist, einen scharfen Rand hat und oben schmal halbkreisfoermig ausgeschnitten ist, wodurch beiderseits ein Zahn gebildet wird. Der Hinterleib ist fein runzlig punctirt.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="707">[[ queen ]] Laenge: 10 - 11 mm. Braeunlich roth, Hinterleib dunkler, Kopf heller, Schenkel und Tarsen rothbraun, Schaft dunkelbraun, Thorax fleckig. Der Kopf mit dem Schafte und die Beine massig, der Thorax spaerlich, der Hinterleib reichlicher fein und lang abstehend behaart. Der ganze Koerper, besonders aber der Hinterleib, reichlich mit einer anliegenden, messinggelben Pubescenz bekleidet. Der Kopf ist wie beim [[ worker ]]. Der Thorax fein gerunzelt, oben runzlig punctirt. ' Metanotum mit zwei stumpfen Zaehnchen. Die Schuppe wie beim [[ worker ]]. Der Hinterleib ist wie beim [[ worker ]] runzlig punctirt, welche Skulptur aber wegen der dichten Pubescenz schwer zu sehen ist. Die Fluegel schwach braeunlich.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="707">Puerto Cabello in Venezuela (Mus. Caes. Vienn.). Im M. C. Vienn. ist von dieser Art ein auf jungen Zweigen eines Astes befestigtes Nest aufbewahrt, welches beilaeufig 2 Schuh lang und 3 / 4 Schuh breit ist, aus einer papierartigen Masse besteht und an der Oberflaeche viele nach unten gerichtete durch kleine Papierplatten geschuetzte laenglichrunde Oeffnungen hat.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="707">
Von dieser Art wurde das- [[ queen ]] von Herrn Dr. Roger in der Berliner entomplogischen Zeitschrift 1862 als 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2506" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Formica" kingdom="Animalia" lsidName="Formica Linnaeus" lsidName-HNS="Formica Linnaeus" order="Hymenoptera" pageNumber="707" phylum="Arthropoda" rank="genus">Formica</taxonomicName>
4 denticulata kurz beschrieben.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>