<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289373" ID-GBIF-Dataset="05607b7f-c97f-4627-a343-156999d76c04" ID-GBIF-Taxon="100132994" ID-Zenodo-Dep="6289373" ModsDocID="3686" checkinTime="1243373328578" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1921" docId="D59BBF43F1A4F885F6BC72BB69177ADB" docLanguage="fr" docName="3686" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 61" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3686/3686.pdf" docTitle="Crematogaster (Acrocoelia) viehmeyeri Santschi, 1921, nov. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="118" masterDocId="352590D4E1BABDF39FE51D3806813B15" masterDocTitle="Quelques nouveaux formicides africains." masterLastPageNumber="122" masterPageNumber="113" pageNumber="117" updateTime="1645827793320" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Quelques nouveaux formicides africains.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1921</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>61</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>113</mods:start>
<mods:end>122</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3686/3686.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3686</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289373" ID-GBIF-Taxon="100132994" ID-Zenodo-Dep="6289373" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:D59BBF43F1A4F885F6BC72BB69177ADB" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/D59BBF43F1A4F885F6BC72BB69177ADB" lastPageNumber="118" pageNumber="117">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="117">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:137089" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Crematogaster" kingdom="Animalia" lsidName="Crematogaster (Acrocoelia) viehmeyeri Santschi" lsidName-HNS="Crematogaster (Acrocoelia) viehmeyeri Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="117" phylum="Arthropoda" rank="species" species="viehmeyeri" subGenus="Acrocoelia">Crematogaster (Acrocoelia) viehmeyeri</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="118" pageNumber="117">- [[ worker ]] Long. 3.2 - 3.5 mill. - Brun jaunatre, joues plus claires, reste. de la. tete, appendices et gastre d'un brun de poix plus fonce. Devant de la tete et dessus du thorax tres finement et irregulierement striole en long et assez luisant, le reste lisse avec quelques gros
points sur la tete. Quelques grands poils vers la bouche, une paire sur le pronotum, une autre sur le petiole et les autres clairsemes sur le bout du gastre. Pubescence tres courte sur la tete, les appendices, plus longue sur l'abdomen.</paragraph>
<paragraph pageNumber="118">Tete aussi longue que large, le milieu du bord posterieur droit ou faiblement concave et les angles fortement arrondis. Les yeux un peu convexes occupent le cinquieme median des cotes. Le sillon frontal atteint le vertex. Aire frontale peu distincte. Epistome non carene a bord anterieur faiblement convexe. Mandibules striees de 4 dents. Le scape atteint le bord posterieur de la tete. Articles 3 a 7 du funicule aussi longs que larges. Cotes du pronotum arrondis et bordes, le dessus, assez plan, passe a la face declive par une courbe. Mesonotum borde dans sa moitie posterieure qui est transversalement concave et fortement convexe d'avant en arriere. Le sillon metanotal n'est pas tres profond et la face basale de l'epinotum se trouve sur un pian a peine inferieur de celui du pro-mesonotum. En outre une impression transversale au devant de la face basale et presque aussi forte que le sillon metanotal indique un metanotum plat trois a quatre fois plus large que long. Face basale un peu convexe avec une impression longitudinale au milieu. La face declive forme avec la precedente un angle tres ouvert et est plus de deux fois plus longue. Les epines obliques en haut et en dehors, un peu recourbees en arriere, a base large, sont aussi longues que la moitie de l'intervalle de leur base. Stigmates tres grands, le disque du postpetiole est en ovale transversal, a cotes faiblement releves. Sillon du postpetiole fortement imprime, surtout en arriere. Gastre largement tronque.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="118">Afrique orientale allemande (Viehmeyer leg. 2 [[ worker ]]).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>