<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288528" ID-GBIF-Dataset="55842ff2-ec0c-4ec6-a196-1acddeefe301" ID-GBIF-Taxon="125135711" ID-Zenodo-Dep="6288528" ModsDocID="3603" checkinTime="1243372821238" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1923" docId="15C31D5C94FC7F225B6A9F7327553BB4" docLanguage="fr" docName="3603" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 11" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3603/3603.pdf" docTitle="Simopone fulvinodis Santschi, 1923, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="263" masterDocId="523802F25B8DA8DC39C7B8B46F2F7226" masterDocTitle="Descriptions de nouveaux formicides Ethiopiens et notes diverses. - I." masterLastPageNumber="295" masterPageNumber="259" pageNumber="262" updateTime="1645825699554" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Descriptions de nouveaux formicides Ethiopiens et notes diverses. - I.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1923</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>11</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>259</mods:start>
<mods:end>295</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3603/3603.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3603</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288528" ID-GBIF-Taxon="125135711" ID-Zenodo-Dep="6288528" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:15C31D5C94FC7F225B6A9F7327553BB4" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/15C31D5C94FC7F225B6A9F7327553BB4" lastPageNumber="263" pageNumber="262">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="262">
3. - 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36107" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Simopone" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Simopone fulvinodis Santschi" lsidName-HNS="Simopone fulvinodis Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="262" phylum="Arthropoda" rank="species" species="fulvinodis">Simopone fulvinodis</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
(Fig. 1 d.).
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="262">[[ worker ]] Long. 4 a 4,2 mm. Noire; appendices, epistome, pedoncule et bout du pygydium d'un roux fauve; le milieu des cuisses et le devant du petiole rembrunis. Luisante, lisse avec de nombreux points assez gros, plus confluents sur la tete, un peu plus espaces sur le thorax et surtout le pedoncule, plus fins sur le gastre. Le front est en outre finement strie et submat. De rares poils dresses, jaunatres, sur les mandibules et le devant du thorax, plus abondants vers la moitie posterieure du gastre. Une pubescence courte sort des fossettes et ne se remarque guere que de profil.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="263" pageNumber="262">Tete rectangulaire, environ 2 / 3 plus longue que large, un peu plus etroite devant, les cotes faiblement convexes, le bord posterieur droit et la face occipitale concave. Les yeux occupent presque le tiers moyen des cotes et sont legerement deplaces en avant. Aire frontale grande, large d'une arete a l'autre; une forte impression la separe de l'epistome. Celui-ci convexe d'avant en arriere, plan entre ses deux carenes laterales, la carene mediane manque ou est tres faible. Les aretes frontales atteignent les yeux pres du milieu de leur bord interne et se continuent devant sur l'epistome. Mandibules coudees des leur base, le bord terminal, inerme, passe au bord interne par un angle court mais arrondi, de 45 o, l'externe concave. Le scape atteint le milieu de l' oe il, son bout distal est long comme le tiers de sa longueur, Funicule un peu plus mince que chez; S. Schoutedeni, les articles 2 a 9 presque aussi transversaux, et une pubescence bien plus courte. Thorax rectangulaire, environ 2 1 / 2 fois plus long que large, les cotes paralleles a peine plus convexes dans leur moitie posterieure. Petiole 1 / 4 plus long que large derriere ou il est 1 / 4 plus large que devant, les cotes convergents en avant dans leur tiers anterieur, le
reste droit. Postpetiole 1 / 6 plus long que l'article precedent, aussi large devant que ce dernier l'est derriere, faiblement elargi posterieurement ou les angles sont un peu arrondis. L'article suivant de l'abdomen pas plus long mais bien plus large que le postpetiole. Deux petits lobes triangulaires au bout du pygidium avec une rangee de piquants lateraux.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="263">Congo belge: Kidada (Kitobola) 14 / 18 - 11 - 1922. (Dr. Schoute-den) (Mus. Tervueren).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>