<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293430" ID-GBIF-Dataset="1ae74b69-c391-4cd1-b01f-3b15a6b03ca5" ID-GBIF-Taxon="100127015" ID-Zenodo-Dep="6293430" ModsDocID="6879" checkinTime="1243377449169" checkinUser="christiana" docAuthor="André, E." docDate="1890" docId="5D48778CF20F7F180B3E66ADA3075B68" docLanguage="fr" docName="6879" docOrigin="Revista de Entomologia 9" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf" docTitle="Cataulacus pygmaeus André, 1890, nov. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="326" masterDocId="41998D7FB38A0E3686861D852AAB43EB" masterDocTitle="Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale)." masterLastPageNumber="327" masterPageNumber="311" pageNumber="325" updateTime="1645847136840" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Matériaux pour servir a la faune myrmécologique de Sierra-Leone (Afrique occidentale).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>André, E.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revista de Entomologia</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1890</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>9</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>311</mods:start>
<mods:end>327</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/6879/6879.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">6879</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6293430" ID-GBIF-Taxon="100127015" ID-Zenodo-Dep="6293430" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:5D48778CF20F7F180B3E66ADA3075B68" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/5D48778CF20F7F180B3E66ADA3075B68" lastPageNumber="326" pageNumber="325">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="325">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27827" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus pygmaeus André" lsidName-HNS="Cataulacus pygmaeus Andre" order="Hymenoptera" pageNumber="325" phylum="Arthropoda" rank="species" species="pygmaeus">Cataulacus pygmaeus</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="325">Ouvriere: Tete a peu pres aussi longue que large, retrecie en avant, avec le bord posterieur presque recliligne et denticule pres de ses angles ainsi que la moitie posterieure des bords lateraux. Epistome sans limites distinctes, tres faiblement echancre au milieu de son bord anterieur, muni d'une petite dent relevee a chacun de ses angles anterieurs qui prolongent les aretes frontales; ces dernieres portent elles-memes un petit denticule en avant des yeux. Yeux grands, situes derriere le milieu de la tete. Scape des antennes arque, tres dilate sur sa seconde moitie; funicule avec une massue. epaisse de trois articles. Thorax plus long que large, sans sutures entre ses divers segments, irregulierement trapezoidal et plus large en avant qu'en arriere; son profil dorsal est legerement convexe et non sensiblement sinue entre le mesonotum et le metanotum; ses bords lateraux sont denticules et il est muni en arriere de deux appendices spiniformes, divergents, tronques a l'extremite et un peu moins longs que la largeur du metanotum. Les deux articles du petiole trapeciformes, plus larges en avant qu'en arriere; le premier a peu pres aussi long que large, le second un peu plus large que long et muni en dessous d'une epine mousse. Abdomen ovale, avec le bord anterieur fortement echancre en arc.</paragraph>
<paragraph pageNumber="325">Entierement noire, avec l'extremite des mandibules, le funicule iles antennes et les articulations des pattes d'un rouge plus ou moins brun; scapes, tibias et tarses d'un jaune rougeatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="325">Tete avec des rides longitudinales qui se reunissent, surtout en arriere, a de petites rides transversales pour former un reseau de moilles irregulieres dont le fond est lui-meme plus finement reti- cule. Thorax avec des rides longitudinales plus fortes, reticule, dans les intervalles et parseme d'elevations granuleuses. Petiole tres fortement et longitudinalement ride-sillonne, le second article parseme d'elevations en forme de denticules. Abdomen densement et finement reticule-ponctue, avec de petites elevations granuleuses tres eparses. Tout le corps, y compris les antennes et les pattes, parseme de soies jaunatres, courtes, obtuses a l'extremite et peu abondantes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="325">Long., un peu plus de 2 mill.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="325">Un seul-individu.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="326">
Cette espece se rapproche, pour l'aspect general, du 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27797" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus guineensis Smith" lsidName-HNS="Cataulacus guineensis Smith" order="Hymenoptera" pageNumber="326" phylum="Arthropoda" rank="species" species="guineensis">C. guineensis Sm.</taxonomicName>
, mais elle en est bien distincte par son thorax depourvu d'epines laterales, par les epines de son metanotum moins longues et plus obtuses, par son abdomen non ride longitudinalement et par sa taille extremement petite.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>