<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298260" ID-GBIF-Dataset="cfb8e440-eb5d-4511-aec4-8f7bafd621cd" ID-GBIF-Taxon="100128859" ID-Zenodo-Dep="6298260" ModsDocID="4277" checkinTime="1243375677263" checkinUser="christiana" docAuthor="Nylander, W." docDate="1846" docId="22F6660C3C39B95A110E28794D2A1B42" docLanguage="en" docName="4277" docOrigin="Acta Societatis Scientiarum Fennicae 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf" docTitle="Myrmica lobicornis" docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="933" masterDocId="0C3ED014D2E52C3344DA15B8943BE564" masterDocTitle="Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae." masterLastPageNumber="944" masterPageNumber="875" pageNumber="932" updateTime="1645864480562" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Adnotationes in monographiam formicarum borealium Europae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Nylander, W.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Acta Societatis Scientiarum Fennicae</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1846</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>875</mods:start>
<mods:end>944</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4277/4277.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4277</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6298260" ID-GBIF-Taxon="100128859" ID-Zenodo-Dep="6298260" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:22F6660C3C39B95A110E28794D2A1B42" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/22F6660C3C39B95A110E28794D2A1B42" lastPageNumber="933" pageNumber="932">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="932">
4. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:32405" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Myrmica" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Myrmica lobicornis Nylander" lsidName-HNS="Myrmica lobicornis Nylander" order="Hymenoptera" pageNumber="932" phylum="Arthropoda" rank="species" species="lobicornis">M. lobicornis</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="933" pageNumber="932">Operaria: obscure rubida sparse flavido-pilosula, capite et abdomine fusco-nigrescentibus, maudibulis anteanisque rufescentibus; capite, thorace et petiolo longitudiualiter striatim profunde rugosis; antennarum scapo ad basin curvato, supra lobo transversim posito; metanoti spinis longis.</paragraph>
<paragraph pageNumber="933">Femina: fusca sparse flavido-pilosula; mandibulis apice, antennis et pedibus pallide rufescentibus; capite, thorace et petiolo longitudinaliter striatim profunde rugosis; antennarum scapo ad basin curvato, supra lobo transversus posito; metanoti spinis longiusculis; alis hyalinis nervis et stigmate dilute cinerco-pallescentibus.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="933">Hab. per totam saltem Fenniam sat frequens. Nidulatur in terra locis arenosis vel graminosis. Feminam circa medium m. Augusti rarius in Ostrobottnia boreali deprehendi. Marem hucusque ignoro.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="933">[[ worker ]]. Long. 1 2 / 3 - 2 lin. Similis praecedenti, at minus forte robusta, colore jam et scapi formatione alia distincta. Mandibulae pallide ferrugineae apice summo luscescente. Area frontalis conspicua. Lamina frontalis ut in praecedente, marginibus infra utrinque dilatatis parum reflexis. Antennae obscurius, quam mandibulae, rulae; scapus lobo compresso antice parum concaviusculo, formas laminae subsemirotundatas, transversim supra flexuram prope basin posito. (Est hic lobus paullo major, compressior, neque oblique positus, sicut in praecedente). Caput lateribus reticulatim rugosum. Thorax et petiolus longitudinaliter crasse scabri, sordide fuscescenti-rubidi; nodi sculptura rugosa crassa inaequali longitudinali. Pedes sordide ferrugineo-pallescentes. Abdomen apice obsolete pallescens.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="934" pageNumber="933">[[ queen ]]. Long. 2 1 / 2 lin. Similis quoque feminae praecedentis, sed colore et scapo aliter formato mox distincta. Mandibulas apicibus late pallide-rufescentibus. Area triangularis, lamina frontalis et scapus antennarum ut in [[ worker ]]. Thorax fuscus, pronoto antice inaequaliter crasse rugoso, ceteroquin longiludinaliter crasse striatus, infra et apice obsolete rubido-rufescens. Nodi fusci infra rubido-rufescentes, crasse sublongitudinaliter rugosi. Alae ut in prsecedente, sed fere adhuc obsoletius colore cinereo-pallescente dilutissimo: tinctae; anticae long. 2 1 / 3 lin. Pedes nitidi ferrugineo-pallescentes longe flavo pubescentes. Abdomen apice obscure fusco-rufescente.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>