<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292959" ID-GBIF-Dataset="620aac46-b4c8-42a1-a0a0-409792b70c2b" ID-GBIF-Taxon="100130641" ID-Zenodo-Dep="6292959" ModsDocID="3948" checkinTime="1243374478140" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1893" docId="01BC5D76AD2A35B72C92A062BD5AFBD4" docLanguage="en" docName="3948" docOrigin="Transactions of the Entomological Society of London 1893" docSource="http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf" docTitle="Solenopsis pollux Forel, 1893, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="395" masterDocId="3C86B8CE88F3E20382761CE3CF3BA529" masterDocTitle="Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith." masterLastPageNumber="418" masterPageNumber="333" pageNumber="393" updateTime="1645845610579" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formicides de l'Antille St. Vincent. Récoltées par Mons. H. H. Smith.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Transactions of the Entomological Society of London</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1893</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>1893</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>333</mods:start>
<mods:end>418</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://research.amnh.org/entomology/social_insects/ants/publications/3948/3948.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3948</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">5E6A481F-664E-428C-A636-08D4BD5A1EF0</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292959" ID-GBIF-Taxon="100130641" ID-Zenodo-Dep="6292959" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:01BC5D76AD2A35B72C92A062BD5AFBD4" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/01BC5D76AD2A35B72C92A062BD5AFBD4" lastPageNumber="395" pageNumber="393">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="393">
8. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36347" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis pollux Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="393" phylum="Arthropoda" rank="species" species="pollux">Solenopsis pollux</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="393">(No. 28 a a 281), [[ worker ]] [[ queen ]] [[ male ]].</paragraph>
<paragraph pageNumber="393">
[[ worker ]]. 1,2 a 1,4 mill. Voisine de la precedente. Tete un peu plus longue que large, mais plus courte que chez la precedente. Mandibules armees de 4 dents, conformees du reste comme chez la precedente, mais avec Io bord terminal un peu moins oblique, Epistome avec deux carenes aigues, rapprochees, terminees devant par deux longues et fortes dents encore plus rapprochees que chez l'espece precedente; a cote de ces dents, il n'y a qu'un feston lateral au bord anterieur qui. est un peu moins avance que chez la prece- dente. Antennes et yeux comme chez la precedente. Thorax un peu plus court, avec l'echancrure meso-metathoracique plus faible. Le metanotum est faiblement convexe et descend en talus, sans aucune limite entre la face basale et la face declive. Premier article du pedicule comme chez la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36234" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis azteca Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="393" phylum="Arthropoda" rank="species" species="azteca">S. azteca</taxonomicName>
, mais un pou plus attenue au sommet et moins haut. Second article tres court, petit, a peine incline en avant, plus large que long. Abdomen comme chez la precedente.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="393">
La sculpture et la pilosite sont analogues a celles de la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36249" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis castor Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="393" phylum="Arthropoda" rank="species" species="castor">S. castor</taxonomicName>
, mais les poils et les points piligeres sont bien plus abondants. La ponctuation est assez abondante sur la tete, la pilosite en partie oblique, plus courte que chez la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36249" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis castor Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="393" phylum="Arthropoda" rank="species" species="castor">S. castor</taxonomicName>
,
</paragraph>
<paragraph pageNumber="393">D'un jaune uniforme, a peine le bord des mandibules et un nuage transversal sur le 1 er segment de l'abdomen sont-ils un peu roussis.</paragraph>
<paragraph pageNumber="393">[[ queen ]]. L. 3, 3 a 3, 5 mill. Caracteres de l'ouvriere, mais les dents medianes de l'epistome sont plus courtes et les festons lateraux plus forts; les carenes sont plus ecartees. Tete rectangulaire arrondie, un peu plus longue que large. Antennes de 11 articles; scapes comme chez l'ouvriere.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="394" pageNumber="393">
Thorax aussi large que la tete, plus long que chez la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36249" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis castor Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="393" phylum="Arthropoda" rank="species" species="castor">S. castor</taxonomicName>
, plus court que chez la 8. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36255" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis corticalis Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="393" phylum="Arthropoda" rank="species" species="corticalis">corticalis</taxonomicName>
. Face basale du metanotum plus longue que la face declive et separee d'elle par deux faibles elevations allongees et peu distinctes. Premier article du pedicule saus dent dessous, avec un n oe ud eleve, bien plus large que long, presque squamiforme, mais elargi en bas, situe tout a fait eu arriere et contigu sur toute sa hauteur au 2 me article. La face anterieure de ce n oe ud est legerement concave, sa face posterieure convexe vers le haut. Le premier article du pedicule qui a une convexite translucide en dessous chez l'ouvriere n'est nullement convexe dessous chez la [[ queen ]] (convexe chez la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36249" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis castor Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="393" phylum="Arthropoda" rank="species" species="castor">S. castor</taxonomicName>
). Second article du pedicule attenue en dessous, epais, arrondi et plus large que lou » en dessus, un peu moins eleve que le n oe ud du 1 er article. Abdomen long et grand. Ailes uniformement teintes do brunatre, avec les nervures et la tache marginale d'un brun clair. Cellule discoidale tres petite.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">Lisse, luisante, avec de gros points piligeres espaces sur la tete et le thorax; sur l'abdomen ces points sont plus fins.</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">Pilosite jaunatre, assez courte, abondante, tres oblique sur les tibias et les scapes. Pubescence presque nulle.</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">D'un noir brunatre. Abdomen d'un brun fonce. Hanches et milieu des cuisses brunatres. Mandibules, antennes et le reste des pattes d'un jaune un peu rougeatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">
[[ male ]]. L. 2, 7 a 2, 3 mill. Mandibules bidentees, tres etroites, avec le bord interne parallele au bord externe. Tete arrondie, un peu plus large que longue. Scapes un peu plus longs que larges. Premier article du funicule gros et globuleux; second article un peu plus long que le scape. Antennes de longueur mediocre. Metanotum arrondi. Premier article du pedicule comme celui d'un 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:30332" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Leptothorax" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Leptothorax nylanderi (Foerster)" order="Hymenoptera" pageNumber="394" phylum="Arthropoda" rank="species" species="nylanderi">Leptothorax nylanderi</taxonomicName>
[[ worker ]], mais bien plus allonge, et a sommet plus tranchant, c'est a dire que le sommet du n oe ud est tranchant et transversal, et que le n oe ud descend en long talus en avant et en court talus en arriere, sans former de petiole distinct. Second n oe ud plus large que long, anguleux lateralement.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">Lisse, luisant, avec des points piligeres fort epars. Pilosite comme chez la [[ queen ]] mais bien moins abondante. Entierement d'un noir a peine brunatre. Pattes et antennes brunes. Ailes comme chez la [[ queen ]], mais plus faiblement teintes de brunatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">
Cette espece est completement differente de la prece- dente, de la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36255" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis corticalis Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="394" phylum="Arthropoda" rank="species" species="corticalis">S. corticalis</taxonomicName>
et de la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36241" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis brevicornis Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="394" phylum="Arthropoda" rank="species" species="brevicornis">S. brevicornis</taxonomicName>
par sa [[ queen ]] qui la rapproche plus de la 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:36272" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Solenopsis" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName-HNS="Solenopsis fugax (Latreille)" order="Hymenoptera" pageNumber="394" phylum="Arthropoda" rank="species" species="fugax">S. fugax</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="394">(28). Pretty common, forming small colonies at the roots of grass or herbage. I have never seen more than forty or fifty together. Sluggish.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="394">(28 a). Near Palmyra Estate (leeward), 1000 ft. Nov. 3 rd. Shady place near a stream. A small colony at the roots of grass growing on a rock.</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">(28 b). Fitz-Hugh Valley (leeward), 500 ft. Nov. 4 th. Small passage in sod on a rock; shady place.</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">(28 c). Wallilobo Valley; open place, at the roots of sod on a rock. Nov. 8 th. Near sea-level.</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">(28 d). Same locality as last. Another colony.</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">(28 e). Wallilobo Valley, 500 ft.; under sod on a rock. A small colony.</paragraph>
<paragraph pageNumber="394">(28 f). Females found under the same sod with No. 28 e, and presumably the same species.</paragraph>
<paragraph pageNumber="395">(28 g). Male, found under sod with Nos 28 e and 28 f.</paragraph>
<paragraph pageNumber="395">(28 h). (Doubtfully referred to this species). Near Palmyra (leeward), 100 ft.; under sod on rock.</paragraph>
<paragraph pageNumber="395">(28 i). Petit Bordelle Valley, 1200 ft. Nov. 13 th. Shady banks of stream; under sod on a rock. No female could be found.</paragraph>
<paragraph pageNumber="395">(28 j). Cumberland Valley, 300 ft. (leeward), Dec. 2 nd. Dry place; edge of forest, under sod on a rock. The community contained perhaps 200 ants, with numerous males, many of which new away.</paragraph>
<paragraph pageNumber="395">(28 k). Windward, near seashore; at Robocca. Jan. 2 nd. Under stone in a door-yard [?]. There were probably 200 workers, with about twenty females, in a small cavity under the stone.</paragraph>
<paragraph pageNumber="395">(28 l). Windward, near seashore; open, sandy bed of the Dry River. Jan 2 nd. Under a stone. About 200 workers in a small cavity. No female could be found.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>