<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063636" ID-GBIF-Dataset="77d07a5c-cc8e-45f7-84bd-5587ecf0d3d5" ID-GBIF-Taxon="100126785" ID-Zenodo-Dep="5063636" ModsDocID="8111" checkinTime="1243377608815" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1914" docId="136FC6EE1C497421B589668D3331627A" docLanguage="fr" docName="8111" docOrigin="Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf" docTitle="Cremastogaster foraminiceps Forel (Atopogyne)" docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="91" masterDocId="FE06B16C2BBDFCD084D4F6343B802CB0" masterDocTitle="Formicidae." masterLastPageNumber="148" masterPageNumber="41" pageNumber="89" updateTime="1643598901224" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formicidae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1914</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>41</mods:start>
<mods:end>148</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">8111</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063636" ID-GBIF-Taxon="100126785" ID-Zenodo-Dep="5063636" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:136FC6EE1C497421B589668D3331627A" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/136FC6EE1C497421B589668D3331627A" lastPageNumber="91" pageNumber="89">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="89">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:179355" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster foraminiceps Santschi" lsidName-HNS="Cremastogaster foraminiceps Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="89" phylum="Arthropoda" rank="species" species="foraminiceps">Cremastogaster foraminiceps</taxonomicName>
Santschi.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="reference_group">
<paragraph pageNumber="89">Bull. Soc. ent. France, 1912, p. 412 (1913), [[worker]].</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="89">
[[worker]]. - Long. 3,4 a 4,3 mill. Brun jaunatre, milieu des derniers segments du gastre brun noiratre. Mandibules, antennes et pattes jaune un peu brunatre. Tete parfois obscurcie. Pilosite dressee assez abondante sur le pronotum, lc dessous de la tete et du thorax et les hanches, plus clairsemee sur la tete et le gastre: elle peut etre tres reduite sur certains exemplaires. La pubescence est longue, abondante et bien redressee surtout sur les pattes et les antennes. Sur le dessus de la tete, elle rayonne a partir du vertex. Submat. Tete densement et finement striee- reticulee en long sur le dessus. Ces stries, assez courtes, irre- gulieres et frequemment anastomosees, presentent une direction transversale en arriere de la tete et meme s'effacent en partie pour faire place a une reticulation plus ou moins faible et ponctuee. Lc fond des stries est finement ponctue. En outre, le tiers posterieur de la tete est parseme de larges fossettes peu profondes dont le fond est faiblement ponctue-reticule. Ces fossettes sont un peu plus confluentes en avant du milieu du bord posterieur, elles sont du reste assez irregulieres et parfois tres superficielles. (Chez 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:178534" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster amabilis Santschi" lsidName-HNS="Cremastogaster amabilis Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="89" phylum="Arthropoda" rank="species" species="amabilis">Cr. amabilis</taxonomicName>
Santschi, la ponctuation est plus forte, plus mate, les fossettes ne se trouvent que sur la face occipitale et sont plus effacees.) Dos du thorax strie-ride en long, le pronotum assez irregulierement et plus grossierement que le mesonotum, la face basale assez fortement mais plus regulierement striee; cotes du prothorax presque lisses et du mesolhorax reticules- ponctues. Face declive de l'epinotum et abdomen lisses, microscopiquement reticules et assez luisants. Le segment basal du gastre est en outre seme de petites fossettes piligeres plus petites que celles de la tete.
</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="90" pageNumber="89">
Tete aussi large que longue, les cotes assez convexes, le bord posterieur un peu concave au milieu avec les angles tres arrondis. Les yeux moyennement convexes, acumines en avant, occupent presque tout le tiers median des cotes. Epistome un peu convexe, non carene, a bord anterieur arque sans echancrure me- diane (legerement echancre pres des angles). Aretes frontales ecartees, aire frontale etroite, peu distincte, un sillon median se prolonge jusqu'au quart posterieur delatete. Mandibules striees, de 4 dents. Le scape atteint le bord posterieur. Tous les articles du funicule plus longs qu'epais, le 3e faiblement. Massue de 3 articles. Pronotum borde en avant, plus fortement borde sur les cotes qui sont un peu releves et surplombent les faces laterales; le dessus plan ou faiblement concave, avec une impression mediane plus ou moins marquee en avant du mesono- tum. Celui-ci est un peu releve en avant au-dessus du plan du pronotum dont il est separe par un assez fort sillon (bien plus fort que chez 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:180337" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" lsidName-HNS="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" order="Hymenoptera" pageNumber="90" phylum="Arthropoda" rank="species" species="tricolor">tricolor</taxonomicName>
); ce sillon fait parailre le mesonotum un peu convexe d'avant en arriere sur le profil, bien qu'il soit plan transversalement et meme un peu concave en arriere vers la partie declive (parfois legerement convexe en avant chez les grandes [[worker]]). Les cotes du mesonotum plus faiblement bordes chez les grandes [[worker]] que chez les petites. Sillon mesoepinotal profond. Face basale de l'epinotum bien plus convexe que chez 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:180337" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" lsidName-HNS="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" order="Hymenoptera" pageNumber="90" phylum="Arthropoda" rank="species" species="tricolor">tricolor</taxonomicName>
, avec des epines faiblement relevees, divergentes, droites, peu epaisses a la base et longues comme les 2/3 de l'intervale de leur base. Face declive tres oblique, un peu concave de haut en bas, subconvexe transversalement. Premier noeud trapezoidal, plus long que large, avec les angles et le bord anterieur arrondis; la partie la plus large se trouve au tiers anterieur. 2e noeud creuse d'un sillon median complet.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="90">
[[queen]] - Long. 7 mill. Brun fonce. Mandibules, antennes, tibias et tarses jaune roussatre. Luisante, lisse avec une ponctuation pilifere dispersee assez fine, sans les fossettes de l'[[worker]]. Cotes du pronotum finement reticules-rugueux, le reste des cotes du thorax et le devant de la tete assez finement stries en long. Pilosite dressee comme chez l'[[worker]]. Tete rectangulaire, plus large que longue. les cotes presque droits. Les yeux occupent le tiers moyen des cotes. Mandibules striees, de 5 dents. 3° article du funicule aussi large que long, les autres plus longs. Mesonotum un peu moins convexe en avant que chez 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:180337" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" lsidName-HNS="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" order="Hymenoptera" pageNumber="90" phylum="Arthropoda" rank="species" species="tricolor">tricolor Gerst</taxonomicName>
. L'epinotum est plus fortement dente, la face declive plus abrupte, du reste comme chez 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:180337" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" lsidName-HNS="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" order="Hymenoptera" pageNumber="90" phylum="Arthropoda" rank="species" species="tricolor">tricolor</taxonomicName>
. Les ailes manquent.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="90">[[male]]. - Long. 3,4 mill.; aile anterieure 4 mill. Brun jaunatre; antennes gris jaunatre. Submat. Tete sculptee comme chez 1'[[worker]].</paragraph>
<paragraph pageNumber="91">mais les facettes sont moins nettes. Mesonotum luisant, lisse au milieu, tres finement strie en arriere et sur les cotes, qui sont parsemes de quelques gros points. Scutellum lisse et luisant; face basale de l'epinotum plus abondamment ponctuee que le mesono- tum; le reste lisse avec quelques points sur le gastre. Pilosite comme chez 1'[[worker]]. Tete plus large que longue. Les yeux occupent plus de la moitie anterieure des cotes de la tete. Mandibules terminees par un ou deux denticules mousses. Article 1er du funicule luisant, assez glabre, plus large que long, le 3e aussi large que long. Angles de l'epinotum distincts, subtubercules. 1er n oe ud discoidal, le 2e deux fois aussi large que long, sans sillon.</paragraph>
<paragraph pageNumber="91">
Cette espece varie sensiblement dans sa sculpture et sa couleur; elle est assez voisine de 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:178534" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster amabilis Santschi" lsidName-HNS="Cremastogaster amabilis Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="91" phylum="Arthropoda" rank="species" species="amabilis">C. amabilis</taxonomicName>
Santschi, mais bien moins robuste, et fait partie du groupe 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:180337" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" lsidName-HNS="Cremastogaster tricolor Gerstaecker" order="Hymenoptera" pageNumber="91" phylum="Arthropoda" rank="species" species="tricolor">tricolor Meneliki</taxonomicName>
, bien que le mesonotum soit un peu convexe.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="91">Afrique orientale anglaise: pays Kikuyu: foret de Nairobi (alt. 1.700 m., st. n° 11, nov. 1911), nid. E: nombreux [[worker]], 1 9 [type); nid D: nombreux [[worker]], quelques [[male]] (type); - region du Kenya: riviere Burgurett (alt. 2.200 m., st. n° 38, 14 janv. 1912), 1 [[worker]]; - forets inferieures du Kenya (alt. 2.400 m., st. n° 39, janv. 1912), 2 [[worker]]; - riviere Amboni (alt. 1.800 m., st. n°31, fevr. 1912), [[worker]], 9, [[male]]; - idem (1908), 1 [[worker]]; - Voi (1908), 1 [[worker]].</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="biology_ecology">
<paragraph pageNumber="91">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:179355" authority="Forel (Atopogyne)" authorityName="Forel (Atopogyne)" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cremastogaster" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Cremastogaster foraminiceps Santschi" lsidName-HNS="Cremastogaster foraminiceps Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="91" phylum="Arthropoda" rank="species" species="foraminiceps">C. foraminiceps</taxonomicName>
est une espece arboricole (voir plus haut, page 85) repandue dans la foret de Nairobi. Nous avons fait des recherches dans deux nids recueillis a St-Benoit. L'un d'eux (nid E) ne renfermait aucun commensal. L'autre (nid D) nous a procure des Coleopteres (Conurus, Xenallaaudia cremastogastris Raffray et X. grandispina Raffray 1) et des Acariens. (Alluaud et Jeannel.)
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>