<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289824" ID-GBIF-Dataset="9e49512d-a1dd-48a9-a1bb-dafa6047acbe" ID-GBIF-Taxon="100129232" ID-Zenodo-Dep="6289824" ModsDocID="4059" checkinTime="1243375417003" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1913" docId="202B01258F7C2492BC06F745A5505B2F" docLanguage="de" docName="4059" docOrigin="Deutsche Entomologische Zeitschrift 1913" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4059/4059.pdf" docTitle="Ponera dideroti Forel, 1913, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="204" masterDocId="21DD76E47EA5F46B16A67085CFE6D31B" masterDocTitle="Ameisen aus Rhodesia, Kapland usw. (Hym.) Gesammelt von Herrn G. Arnold, Dr. H. Brauns und anderen." masterLastPageNumber="225" masterPageNumber="203" pageNumber="203" updateTime="1645831439133" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Ameisen aus Rhodesia, Kapland usw. (Hym.) Gesammelt von Herrn G. Arnold, Dr. H. Brauns und anderen.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Deutsche Entomologische Zeitschrift</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1913</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>1913</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>203</mods:start>
<mods:end>225</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4059/4059.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4059</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">501AECAA-BC7F-4DE8-8A8C-90FED0E21463</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6289824" ID-GBIF-Taxon="100129232" ID-Zenodo-Dep="6289824" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:202B01258F7C2492BC06F745A5505B2F" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/202B01258F7C2492BC06F745A5505B2F" lastPageNumber="204" pageNumber="203">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="203">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:138795" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Ponera" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Ponera dideroti Forel" lsidName-HNS="Ponera dideroti Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="203" phylum="Arthropoda" rank="species" species="dideroti">Ponera Dideroti</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="203">[[ worker ]]. L.: 3,2 mm. Kiefer glaenzend, ziemlich glatt, mit zerstreuten Punkten, nicht sehr lang, vorn mit 4 — 5 ziemlich deutlichen und hinten mit undeutlichen Zaehnen am Endrand. Clypeus am Vorderrand schwach bogig vorgezogen und in der Mitte etwas stumpf gekielt. Stirnleisten vorn mit, dreieckigem, horizontalem Lappen, hinten ziemlich parallel und in der Mitte fast nur durch die tiefe Stirnrinne voneinander getrennt. Kopf um weniger als 1 / 6 laenger als breit, hinten in der Mitte schwach, aber deutlich konkav, vorn schmaeler als hinten, mit deutlich konvexen Raendern.</paragraph>
<paragraph pageNumber="204">Augen am vorderen Kopffuenftel aus 5 — 6 undeutlichen Facetten bestehend. Die Geisselglieder 2 — 10 dicker als lang. Der Fuehlerschaft erreicht ungefaehr den Hinterhauptsrand. Thoraxnaehte ziemlich deutlich; Thoraxruecken bis zum vorderen Drittel des Pronotums fast gerade (sehr schwach konvex), das vordere Drittel des Pronotums rasch nach unten gebogen, mit dem Hals eine schwache Konkavitaet auf dem Profil bildend. Das Pronotum ist breiter als lang und hat gerundete Vorderecken. Die Basalflaeche des Epinotums ist gut so lang als breit, so lang wie die abschuessige. Letztere ist schief, seitlich gerandet, der Laenge nach etwas ausgehoehlt und oben mit 2 stumpfen Beulen, die, obwohl sehr stumpf, von trois quarts gesehen etwas eckig oder sehr stumpf zahnartig vorspringen Die Mesopleure hat unten einen geraden Rand, der vorn und hinten eckig ist. Die Schuppe ist hoch, noch hoeher und duenner als bei Eduardi For., unten ohne deutlichen Zahn, mehr als dreimal hoeher als lang, gut so hoch wie der Hinterleib, hinten senkrecht, vorn auch fast senkrecht, unten sehr wenig dicker als oben, oben gerundet und fast dreimal breiter als lang. Erstes Hinterleibssegment viel breiter als lang und kuerzer als das folgende; Einschnuerung maessig stark.</paragraph>
<paragraph pageNumber="204">Ziemlich glaenzend und ziemlich gleichmaessig am ganzen Koerper, sehr deutlich, aber nicht sehr dicht punktiert. Am ganzen Koerper und an den Gliedern eine sehr deutlich hellgelbliche, grau erscheinende, die Skulptur nirgends verdeckende, ziemlich lange, anliegende Behaarung. Abstehende Haare fehlen am Koerper oben und an den Gliedern vollkommen. Schwarz. Thorax, Schuppe und Ende des Hinterleibs dunkelbraun. Kiefer, Fuehler, Beine und Lappen der Stirnleisten gelblichrot.</paragraph>
<paragraph pageNumber="204">[[ queen ]]. L.: 3,7 mm. Ganz wie der [[ worker ]]. Augen flach, aber ziemlich gross am vorderen Kopfviertel. Thorax etwas schmaeler als der Kopf. Beulen und Seitenrand der abschuessigen Flaeche des Epinotums recht deutlich. Schuppe noch etwas duenner und etwas breiter als beim [[ worker ]]. Thorax ganz schwarz. Fluegel sehr schwach gelblich angehaucht, mit blassen Adern und Randmal. Alles andere wie beim [[ worker ]].</paragraph>
<paragraph pageNumber="204">[[ male ]] L.: 3,6 mm. Kiefer ziemlich spitz, sehr kurz, ohne Endrand. Kopf rundlich viereckig (ausser dem ziemlich schmalen Clypeus, vor den Augen); sein Hinterrand konvex. Thorax etwas schmaeler als der Kopf. Schuppe niedriger als beim [[ worker ]], unten mit einer Laengsleiste. Aussere Genitalklappen dreieckig. Schwarz, mit schmutzig braungelblichen Gliedern. Fluegel wie beim [[ queen ]].</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="204">Nynsna, Kapprovinz (Dr. H. Brauns).</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="204">Diese Art ist durch das Epinotum und die schmale Schuppe von den anderen afrikanischen Arten deutlich zu unterscheiden.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>