<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063690" ID-GBIF-Dataset="77d07a5c-cc8e-45f7-84bd-5587ecf0d3d5" ID-GBIF-Taxon="100126759" ID-Zenodo-Dep="5063690" ModsDocID="8111" checkinTime="1243377608815" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1914" docId="62054EFCCCE8FA359CCE1460632A25D3" docLanguage="fr" docName="8111" docOrigin="Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf" docTitle="Cataulacus jeanneli Santschi, 1914, n. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="109" masterDocId="FE06B16C2BBDFCD084D4F6343B802CB0" masterDocTitle="Formicidae." masterLastPageNumber="148" masterPageNumber="41" pageNumber="108" updateTime="1643598901224" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formicidae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1914</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>41</mods:start>
<mods:end>148</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">8111</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063690" ID-GBIF-Taxon="100126759" ID-Zenodo-Dep="5063690" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:62054EFCCCE8FA359CCE1460632A25D3" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/62054EFCCCE8FA359CCE1460632A25D3" lastPageNumber="109" pageNumber="108">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="108">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27805" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus jeanneli Santschi" lsidName-HNS="Cataulacus jeanneli Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="108" phylum="Arthropoda" rank="species" species="jeanneli">Cataulacus Jeanneli</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="108">Fig. 16.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="109" pageNumber="108">
[[worker]]. - Long. 2,5 mill. Noir. Scape, genou, tibias et tarses jaune rougeatre. Pilosite tres courte, epaisse, tronquee et tres clairsemee sur le corps, plus longue sous le gastre. Quelques poils tres fins, aussi courts que les soies et aussi clairsemes, se voient en outre sur les pattes et les antennes. Mat. Tete lachement ridee- reticulee; les rides principales sont irregulierement longitudinales avec des anastomoses obliques ou transverses presque aussi fortes. Le fond, entre les mailles, est finement rugueux, presque lisse et assez luisant sur le dessus et le devant de la tete, tandis qu'en arriere il devient plutot ponctue en de a coudre. Cette derniere sculpture se retrouve sur tout le reste de l'insecte. Dos du thorax et pedicule fortement rides-canneles en long avec quelques anastomoses sur le devant du pronotum, et une zone sur le milieu du mesonotum, ou les rides s'attenuent un peu et laissent mieux voir la sculpture du fond. Gastre entierement ponctue-reti- cule en de a coudre, a peine quelques petites rides vers la base. Tete rectangulaire d'un quart a un cinquieme plus longue que large (aussi large que longue chez 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27827" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus pygmaeus André" lsidName-HNS="Cataulacus pygmaeus Andre" order="Hymenoptera" pageNumber="108" phylum="Arthropoda" rank="species" species="pygmaeus">C. pygmaeus Andre</taxonomicName>
). Les cotes legerement convexes, a peine denticules, le bord occipital presque droit avec les angles marques de deux dents mediocres. Les yeux ovales sont tres grands, plus longs que la distance qui les separe de l'angle anterieur de la tete. L'arete antennaire atteint le milieu de leur extremite anterieure et la penetre lege- rement de facon qu'une portion de l' oe il regarde en dessous dans la gouttiere antennaire. Bord de l'arete antennaire convexe, sans echancrure, avec une dent a ses deux extremites, la posterieure, preoculaire, moins indiquee. Mandibules finement reticulees. Thorax presque aussi large que la tete, a bords dentes, sans sutures, presque deux fois plus long que large. Le profil est a peine convexe sauf le devant du pronotum. Celui-ci aussi large en arriere qu'en avant. Epines epinotales aussi longues que les deux tiers de l'intervalle de leur extremite. Premier n oe ud cylindrique, un peu plus large en avant et aussi long que large avec un fort appendice en dessous. Deuxieme n oe ud plus large que long et que le prece- dent, retreci en arriere, presque deux fois plus haut que long. Gastre allonge, a cotes paralleles, pas beaucoup plus large que le thorax, etroitement et profondement echancre devant.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="109">
Celte petite espece, du groupe 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27827" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cataulacus" kingdom="Animalia" lsidName="Cataulacus pygmaeus André" lsidName-HNS="Cataulacus pygmaeus Andre" order="Hymenoptera" pageNumber="109" phylum="Arthropoda" rank="species" species="pygmaeus">pygmaeus Andre</taxonomicName>
, est surtout caracterisee par ses tres grands yeux et sa tete allongee. Voisine du C. Weissi Santschi, dont la pilosite est bien plus longue et abondante, et du C. Lujae For. que je ne connais pas en nature.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="109">Afrique orientale anglaise: Gazi, dans la region cotiere, a 20 km. au sud de Mombasa (st. n° 6, nov. 1911), 1 [[worker]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>