<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6287639" ID-GBIF-Dataset="d32e6980-35ae-4400-84a7-4bbba5adf787" ID-GBIF-Taxon="100133209" ID-Zenodo-Dep="6287639" ModsDocID="3641" checkinTime="1243373141008" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1930" docId="80BBC754D3A36332BB7398983B36E75C" docLanguage="fr" docName="3641" docOrigin="Bulletin et Annales de la Societe Entomologique de Belge 70" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3641/3641.pdf" docTitle="Pheidole retronitens Santschi, 1930, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="60" masterDocId="4222A1226F10C040D4D7B0965D100505" masterDocTitle="Description de formicides éthiopiens nouveaux ou peu connus. V." masterLastPageNumber="77" masterPageNumber="49" pageNumber="59" updateTime="1645822330517" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Description de formicides éthiopiens nouveaux ou peu connus. V.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bulletin et Annales de la Societe Entomologique de Belge</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1930</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>70</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>49</mods:start>
<mods:end>77</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3641/3641.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3641</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6287639" ID-GBIF-Taxon="100133209" ID-Zenodo-Dep="6287639" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:80BBC754D3A36332BB7398983B36E75C" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/80BBC754D3A36332BB7398983B36E75C" lastPageNumber="60" pageNumber="59">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph>
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33963" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole retronitens Santschi" lsidName-HNS="Pheidole retronitens Santschi" order="Hymenoptera" phylum="Arthropoda" rank="species" species="retronitens">Pheidole retronitens</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="59">[[ soldier ]]. — Long.: 5,7 mm. Noir brunatre. Mandibules, sauf leurs bords, en partie l'epistome et les joues d'un rouge brunatre ou brun rougeatre. Antennes et pattes brun jaunatre. Sommet des lobes occipitaux tres luisants, lisses et contrastant fortement avec le reste de la tete qui est mat, tete densement reticulee ponctuee avec de grosses rides espacees longitudinales sur les joues et un peu divergentes de l'epistome a la base des lobes occipitaux. Des anastomoses donnent un aspect reticulaire a ces rides principalement vers les tempes et dans le lit du scape. Thorax reticule ponctue avec de grosses rides irregulierement anastomosees dessus, transversales sur le pronotum et la face declive de l'epinotum. Pedoncule et base du gastre reticule ponctue avec quelques rides longitudinales derriere le postpetiole. Reste du gastre lisse et tres luisant. Pattes luisantes, couvertes d'une pubescence assez longue et oblique ainsi que sur les antennes. De petits poils dresses et clairsemes sur la tete tiennent lieu de pubescence et manquent sur l'abdomen lequel, en revanche, a une longue pilosite roussatre assez abondante.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="60" pageNumber="59">Tete environ un quart plus longue que large au milieu, aussi retre-cie derriere que devant avec les cotes convexes et les lobes occipitaux separes par une profonde echancrure triangulaire. Yeux mediocres, convexes au tiers anterieur des cotes de la tete. Sillon frontal faiblement indique devant, sensiblement accentue en arriere pour atteindre le
bord cervical. Les aretes frontales ne depassent pas le niveau poste-rieur des yeux. Pas d'impression distincte indiquant le lit du scape. Aire frontale profonde et lisse. Epistome carene au milieu, convexe derriere, le devant concave grace au bord anterieur qui se releve un peu avec une etroite echancrure mediane. Mandibules lisses avec de gros points espaces et quelques impressions le long du bord terminal lequel n'a que deux dents apicales assez robustes et deux plus faibles vers l'angle posterieur. Scapes minces, un peu arques, atteignant le tiers posterieur de la tete. Articles 2 a 9 du funicule de 1 1 / 2 a 2 fois aussi longs qu'epais. Dernier article de l'antenne pas plus gros qu'une fois et demi le precedent. Thorax un peu plus etroit que la moitie de la tete. Pronotum arrondi sur les cotes, sans bosse. Un bourrelet transversal sur le milieu du mesonotum donne sur le profil l'impression d'un escalier. Face basale de l'epinotum pres de deux fois aussi longue que large, au milieu, retrecie et un peu relevee derriere, les cotes droits et bordes, le centre creuse en gouttiere longitudinale. Epines fortes, mousses et longues comme la moitie de la face basale et assez fortement relevees. Face declive de l'epinotum un peu plus courte que la basale, bordee. Petiole triangulaire une fois et demi aussi long dessous que haut derriere, le sommet mousse, le bord antero-superieur droit sur le profil, inerme. Postpetiole arrondi sur le profil, deux fois et demi environ plus large au tiers posterieur que le petiole, un peu plus long que large, les cotes en angles obtus. Gastre petit.</paragraph>
<paragraph pageNumber="60">[[ worker ]], — Long.: 3,5 mm. Noire. Mandibules et pattes brunatres, milieu des cuisses plus sombre. Antennes lisses et luisantes. Quelques rides sur les joues. Mesonotum et epinotum en partie reticules ponctues. Pubescence relevee et longue comme chez le [[ soldier ]], plus abondante sur les scapes. Quelques longs poils vers la bouche et sur le gastre.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="61" pageNumber="60">Tete ovale, d'environ un cinquieme plus longue que large au milieu. Yeux au milieu des cotes derriere lesquels la tete se retrecit progressivement jusqu'au bord cervical lequel forme une petite crete transversale. Les' cotes, en avant des yeux, sont faiblement convexes, peu convergents et longs comme deux fois le diametre de ces organes. Sillon frontal nul. Aire frontale grande, bien imprimee. Clypeus carene, son bord anterieur arrondi. Le scape deparse d'un tiers le bord cervical. Articles 7 a 8 du funicule 2 1 / 2 a 3 fois plus long qu'epais; massue tres allongee. Le pronotum forme sur le profil un plan incline a peine convexe. Le mesonotum fait un plan semblable en sens contraire mais plus sinueux. Face basale de l'epinotum comme chez le [[ soldier ]] mais les epines, subverticales, ne sont longues que comme le quart de la face basale. N oe ud
du petiole bas, triangulaire, aussi long a la base que son pedicule ante-rieur. Postpetiole tres deprime, losangique, un quart plus long que large vers le quart posterieur.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph>Congo belge: Kasai, N'gombe, 17 - XI- 1921 (Dr SchoutedEn) 2 [[ soldier ]], 3 [[ worker ]] -</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>