<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290641" ID-GBIF-Dataset="43d5b307-0751-42ff-a3fa-b07f42a74b8c" ID-GBIF-Taxon="100129020" ID-Zenodo-Dep="6290641" ModsDocID="4022" checkinTime="1243375057358" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1910" docId="69CE3FD9C5807AEC5B7090AEDFC6B742" docLanguage="fr" docName="4022" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 54" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf" docTitle="Camponotus truebi Forel, 1910, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="27" masterDocId="9494D1F91BBBCA18423089810C32E636" masterDocTitle="Glanures myrmecologiques." masterLastPageNumber="32" masterPageNumber="6" pageNumber="26" updateTime="1645834007061" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Glanures myrmecologiques.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1910</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>54</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>6</mods:start>
<mods:end>32</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4022/4022.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4022</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6290641" ID-GBIF-Taxon="100129020" ID-Zenodo-Dep="6290641" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:69CE3FD9C5807AEC5B7090AEDFC6B742" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/69CE3FD9C5807AEC5B7090AEDFC6B742" lastPageNumber="27" pageNumber="26">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="26">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27266" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus truebi Forel" lsidName-HNS="Camponotus truebi Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="26" phylum="Arthropoda" rank="species" species="truebi">Camponotus Truebi</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="27" pageNumber="26">- [[ worker ]]. - Long. 5 a 5,5 mill. - Mandibules epaisses, courtes, mates, densement et finement ridees, abondamment ponctuees, armees de 6 (ou 7?) dents. Portion mediane de l'epistome en carre arrondi, subcarene, sans lobe anterieur, mais avec une echancrure de chaque cote. Aire frontale rhombiforme; aretes frontales longues, sinueuses, fort divergentes. Tete en trapeze, retrecie devant, concave derriere, a cotes fort convexes, avec sa largeur maximum au tiers posterieur ou elle egale presque la longueur. Les scapes un peu deprimes (aplatis), mais pas larges, depassent le bord posterieur de 2 fois leur largeur. Dos du thorax assez convexe en long. Suture promesonotale distincte; suture meso-epinotale obsolete. La face basale de l'epinotum est assez large, environ deux fois plus longue que large, mais convexe transversalement, plus que longitudinalement, et plus longue que la face declive a laquelle elle passe par une courbe assez brusque. Ecaille assez large, epaisse, beaucoup plus convexe devant que derriere ou elle est presque plane, presque aussi epaisse a son sommet obtus qu'a sa base. Cuisses et tibias plutot courts, comprimes, mais non prismatiques, sans piquants au cote interne.</paragraph>
<paragraph pageNumber="27">Luisant, finement et faiblement chagrine. Devant de la tete densement reticule et subopaque. Un groupe de soies blanchatres sur (epinotum, un autre sur l'ecaille, et une ou deux rangees de soie un peu plus courtes sur chaque segment abdominal. Ailleurs sur le corps, les soies sont tres eparses, courtes, d'un blanc jaunatre. Quelques soies fort courtes et eparses sur les joues, les tibias et les scapes. Pubescence presque nulle sur le corps, plus distincte sur les membres. Sur les tibias, les poils dresses sont extremement rares, mais il y a 3 ou 4 petits piquants a l'extremite inferieure.</paragraph>
<paragraph pageNumber="27">Entierement noir; extremite des mandibules et funicules d'un brun noir; extremite des tarses roussatre; lisiere extreme des segments abdominaux jaunatre.</paragraph>
<paragraph pageNumber="27">Une [[ worker ]] media differe de la [[ worker ]] major (maxima?) ci-dessus decrite par ses scapes depassant le bord posterieur d'un bon quart, enfin par sa tete moins elargie et moins concave derriere, moins mate devant, avec le milieu de l'epistome plutot trapeziforme.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="27">
Narits Districts, Formose, recu par M. Rolle. Cette espece est voisine du groupe 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26470" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus fallax (Nylander)" lsidName-HNS="Camponotus fallax (Nylander)" order="Hymenoptera" pageNumber="27" phylum="Arthropoda" rank="species" species="fallax">fallax</taxonomicName>
Nyl., mais en differe par son epistome entier au milieu, son epinotum plus lage et son ecaille plus epaisse.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>