<document ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5437235" ID-ISSN="0253-116X" ID-Zenodo-Dep="5437235" approvalRequired="48" approvalRequired_for_textStreams="47" approvalRequired_for_treatments="1" checkinTime="1630436467851" checkinUser="valdenar" docAuthor="Ameron" docDate="1990" docId="03A687E2934EFF82FEE7FCC2FE37FACE" docLanguage="de" docName="LinzerbiolBeitr.2006.38.2.1365-1390.pdf" docOrigin="Linzer biologische Beiträge 122" docStyle="DocumentStyle:24E5EB772D355DE2EE23B1E8D07853E0.7:LinzerbiolBeitr.2006-.journal_article" docStyleId="24E5EB772D355DE2EE23B1E8D07853E0" docStyleName="LinzerbiolBeitr.2006-.journal_article" docStyleVersion="7" docTitle="Coelalysia nigricapite Ameron 1990, nov.sp." docType="treatment" docVersion="2" lastPageId="3" lastPageNumber="129" masterDocId="FF9FFF9A934CFF81FFB3FFFCFFDBFFAF" masterDocTitle="Carabidae (Coleoptera) associated with gypsy moth, Lymantria dispar (L.) (Lepidoptera: Lymantriidae), populations subjected to Bacillus thuringiensis Berliner treatments in Pennsylvania." masterLastPageNumber="129" masterPageNumber="123" pageId="2" pageNumber="123" updateTime="1630732333656" updateUser="ExternalLinkService" zenodo-license-document="CC-BY-4.0">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Carabidae (Coleoptera) associated with gypsy moth, Lymantria dispar (L.) (Lepidoptera: Lymantriidae), populations subjected to Bacillus thuringiensis Berliner treatments in Pennsylvania.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Ameron</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Linzer biologische Beiträge</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1990</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>122</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>123</mods:start>
<mods:end>129</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="DOI">http://doi.org/10.5281/zenodo.5437235</mods:identifier>
<mods:identifier type="ISSN">0253-116X</mods:identifier>
<mods:identifier type="Zenodo-Dep">5437235</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment LSID="urn:lsid:plazi:treatment:03A687E2934EFF82FEE7FCC2FE37FACE" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/03A687E2934EFF82FEE7FCC2FE37FACE" lastPageId="3" pageId="2">
<subSubSection pageId="2" type="nomenclature">
<paragraph blockId="2.[340,765,830,852]" box="[340,765,830,852]" pageId="2">
<heading box="[340,765,830,852]" fontSize="8" level="2" pageId="2" reason="2">
<emphasis bold="true" box="[340,765,830,852]" pageId="2">
<taxonomicName authority="Ameron, 1990" authorityName="Ameron" authorityYear="1990" box="[340,567,830,852]" class="Insecta" family="Braconidae" genus="Coelalysia" kingdom="Animalia" order="Hymenoptera" pageId="2" phylum="Arthropoda" rank="species" species="nigricapite" status="nov.sp.">
<emphasis bold="true" box="[340,567,830,852]" italics="true" pageId="2">Coelalysia nigricapite</emphasis>
</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel box="[573,650,830,852]" pageId="2" rank="species">nov.sp.</taxonomicNameLabel>
(
<figureCitation box="[663,757,830,852]" captionStart="Abb" captionStartId="18.[340,383,1152,1172]" captionTargetBox="[381,1221,447,1131]" captionTargetId="figure-0@18.[340,1247,425,1141]" captionTargetPageId="18" captionText="Abb. 1-4: Coelalysia nigricapite nov.sp. (1) Seite des Pronotum und Mesopleurum lateral, (2) Praescutellarfurche, Scutellum und Postaxillae, (3) Metascutum bis T1 dorsal, (4) Vorder- und Hinterflügel." figureDoi="http://doi.org/10.5281/zenodo.5437237" httpUri="https://zenodo.org/record/5437237/files/figure.png" pageId="2">Abb. 1-4</figureCitation>
)
</emphasis>
</heading>
</paragraph>
<paragraph blockId="2.[340,1248,878,954]" pageId="2">
U n t e r s u c h t e s M a t e r i a l: Zambia-C 
<quantity box="[822,880,878,898]" metricMagnitude="4" metricUnit="m" metricValue="4.5" pageId="2" unit="km" value="45.0">45 km</quantity>
SE Kitwe, 
<date box="[987,1109,878,898]" pageId="2" value="2003-01-12" valueMax="2003-01-15" valueMin="2003-01-12">12.-15.I 2003</date>
, J. Halada leg., 2.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection lastPageId="3" pageId="2" type="description">
<paragraph blockId="2.[340,1248,878,954]" box="[340,767,934,954]" pageId="2">H o l o t y p u s im Biologiezentrum Linz.</paragraph>
<paragraph blockId="2.[340,1174,968,990]" box="[340,1174,968,990]" pageId="2">N a m e n s e r k l ä r u n g:nigricapite(lat.Abl.)=miteinemschwarzenKopf.</paragraph>
<paragraph blockId="2.[340,648,1006,1028]" box="[340,648,1006,1028]" pageId="2">
V e r b r e i t u n g: 
<collectingCountry box="[554,644,1006,1028]" name="Zambia" pageId="2">Zambia</collectingCountry>
.
</paragraph>
<paragraph blockId="2.[361,613,1044,1066]" box="[361,613,1044,1066]" pageId="2">
. - Körperlänge: 
<quantity box="[529,609,1044,1066]" metricMagnitude="-3" metricUnit="m" metricValue="4.3" pageId="2" unit="mm" value="4.3">4.3 mm</quantity>
.
</paragraph>
<paragraph blockId="2.[340,1248,1082,1663]" pageId="2">Kopf: 2-mal so breit wie lang, 1.9-mal so breit wie das Gesicht, 1.4-mal so breit wie das Mesoscutum, 2.3-mal so breit wie T1; Augen kaum vorstehend, 1.2-mal so lang wie die Schläfen, an den Schläfen gerundet, Abstand der Ocellen voneinander und von den Augen so gross wie ihr Durchmesser, Oberseite nur mit spärlichen, unscheinbaren Haaren seitlich und am Hinterhaupt; Abstand der Ocellen voneinander kaum grösser als ihr Durchmesser, der Abstand eines äusseren Ocellus vom Auge 1.5-mal so gross wie das Ocellarfeld breit; Epicranialfurche reicht bis zwischen die Ocellen. Gesicht 1.8-mal so breit wie hoch, Augenränder parallel, die mittleren zwei Drittel vorgewölbt, diese oben glatt und unten runzelig und mässig dicht nach oben gekrümmt behaart, seitlich schwach quer gestreift, Mittelkiel oben erkennbar, zwischen den Fühlergruben mit wenigen kurzen Falten. Clypeus abstehend, gewölbt, haarpunktiert, vorn gerundet, breiter als lang, weniger als ein Drittel so breit wie das Gesicht. Mandibel 1.5-mal so lang wie breit, parallelseitig, deutliche Einschnitte zwischen den Z, die Z senkrecht weggebogen, Z1 und Z3 abgerundet, Z2 spitz und wenig vorstehend, deutliche Einschnitte zwischen den Z, aus Z3 entspringt ein zur Basis ziehender Diagonalkiel; dieser vor der Spitze eingedellt; Aussenfläche runzelig und mit Haaren, das Feld an den Z glatt, die untere Fläche glatt; Maxillartaster so lang wie der Kopf hoch. Fühler 1.3-mal so lang wie der Körper, um 40-gliedrig; G1 3-mal, G2 7-mal, G3 6-mal, G10 3-mal, Gv 2-mal so lang wie breit, die G des apikalen Drittels wenig schmäler werdend; die Haare so lang wie die G breit, in Seitenansicht 2 oder 3 Sensillen erkennbar.</paragraph>
<paragraph blockId="2.[340,1248,1678,1814]" pageId="2">Mesosoma: 1.5-mal so lang wie hoch, Oberseite sehr schwach gewölbt. Mesoscutum etwas breiter als lang, Mittellappen kaum abgesondert, Notauli vollständig, stimmgabelförmig, tief eingeschnitten, fast glatt (höchstens vorn etwas skulptiert), gehen im Bogen in die gekanteten Randfurchen über. Praescutellarfurche geteilt, jedes Seitenfeld so lang wie breit und wenig runzelig. Scutellum breit, hinten nur wenig schmäler als vorn.</paragraph>
<paragraph blockId="3.[770,818,357,378]" box="[770,818,357,378]" pageId="3">1368</paragraph>
<paragraph blockId="3.[340,1248,431,766]" pageId="3">Postaxillae schwach gestreift. Metascutum mit 3 kurzen Kielen in der Mitte, die Seitenfelder uneben. Propodeum mit kleiner, 5-seitiger Areola in der hinteren Hälfte, Basalkiel und Costulae, wenige unscheinbare Falten seitlich, die Lücken glänzend, Spirakel unscheinbar. Vordere Furche der Seite des Pronotum oben gekerbt. Sternaulus schmal, schwach geschwungen, deutlich gekerbt, reicht vom Vorderrand an die Mittelhüfte, hintere Randfurche schmal gekerbt, Praepectalfurche ebenfalls schmal gekerbt, geht in die unten gekerbte vordere Mesopleuralfurche über, obere Furche breit und oben durch eine Kante begrenzt, Subalarfeld klein, Mesopleuralstigma liegt in einer runden Vertiefung. Metapleurum überwiegend glänzend, hinten haarpunktiert, hinten durch eine breite, hohe Kante abgeschlossen und hier mit einigen queren Falten, oberer Rand mit schwacher Kante und wenigen Kerben, Submetapleuralzahn klein. Hinterschenkel 5-mal so lang wie breit, die zahlreichen Borsten der Hintertarsen mitunter länger als die Tr breit.</paragraph>
<paragraph blockId="3.[340,1248,781,1002]" pageId="3">Flügel: st ziemlich breit, r entspringt hinter der Mitte, r1 kürzer als das st breit, einen stumpfen Winkel mit r2 bildend, r2 so lang wie cq1, r3 1.75-mal so lang wie r2, fast gerade, R reicht an die Flügelspitze, nr postfurkal, Cu2 distad nur wenig verjüngt, cu3 auf zwei Drittel der Länge voll sklerotisiert, m nur gegen die Basis nicht ausgefärbt, d 1.25-mal so lang wie nr, nv um die eigene Länge postfurkal, B geschlossen, np entspringt über der Mitte von B und fast interstitial, ein Stück, etwa so lang wie d, voll sklerotisiert; r’ teilweise ausgefärbt, cu2’ als Falte erkennbar, nr’ angedeutet, SM’ weniger als halb so lang wie M’.</paragraph>
<paragraph blockId="3.[340,1248,1017,1152]" pageId="3">Metasoma: T1 so lang wie breit, hinten 2-mal so breit wie vorn, Dorsalkiele konvergieren und reichen über die Mitte hinaus, der mediane Raum etwas erhaben und runzelig, die seitliche Felder längsgestreift. Bohrerklappen (Seitenansicht) wenig länger als das Metasoma, Hypopygium endet vor der Metasomaspitze, der diese überragende Teil der Bohrerklappen wenig kürzer als das Metasoma.</paragraph>
<paragraph blockId="3.[340,1248,1167,1246]" pageId="3">Färbung: Kopf schwarz. Mesosoma und Metasoma rötlichgelb. Gelb: Scapus, Pedicellus, Anellus, Taster, alle Beine und die Tegulae. Braun: Flügelnervatur und Mandibeln. Dunkel: alle G, Hintertarsen und Bohrerklappen. Flügelmembran hyalin.</paragraph>
<paragraph blockId="3.[340,1248,1260,1339]" pageId="3">
Variabilität: 
<typeStatus box="[470,559,1261,1282]" pageId="3">Paratype</typeStatus>
: Mesosoma 1.33-mal so lang wie hoch. Notauli schmal gekerbt. Hintere Felder des Propodeum mit mehreren Falten. Fühler 35-gliedrig. Trotz dieser Unterschiede ist es unwahrscheinlich, dass dieses Exemplar eine andere Art repräsentiert.
</paragraph>
<paragraph blockId="3.[361,492,1355,1377]" box="[361,492,1355,1377]" pageId="3">. Unbekannt.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>