<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292599" ID-GBIF-Dataset="0ebb8860-03db-47dd-8345-7fbf547ba2f4" ID-GBIF-Taxon="100130027" ID-Zenodo-Dep="6292599" ModsDocID="3951" checkinTime="1243374590364" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1894" docId="B8CA36307BD79B0BBBC267249DDA0A7E" docLanguage="fr" docName="3951" docOrigin="Journal of the Bombay Natural History Society 8" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3951/3951.pdf" docTitle="Myrmoteras binghamii Forel, 1894, nov. spec." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="420" masterDocId="3D2CBDF02AD4715AE0ED8ACED508441C" masterDocTitle="Les formicides de l'Empire des Indes et de Ceylan. Part IV. Adjonction aux genres Camponotus, Mayr., et Polyrhachis, Shuck." masterLastPageNumber="420" masterPageNumber="396" pageNumber="419" updateTime="1645844181331" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Les formicides de l'Empire des Indes et de Ceylan. Part IV. Adjonction aux genres Camponotus, Mayr., et Polyrhachis, Shuck.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Journal of the Bombay Natural History Society</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1894</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>8</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>396</mods:start>
<mods:end>420</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3951/3951.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3951</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">CA30D2B4-6420-48F9-AB0F-ED616E907611</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292599" ID-GBIF-Taxon="100130027" ID-Zenodo-Dep="6292599" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:B8CA36307BD79B0BBBC267249DDA0A7E" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/B8CA36307BD79B0BBBC267249DDA0A7E" lastPageNumber="420" pageNumber="419">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="419">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:32727" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Myrmoteras" kingdom="Animalia" lsidName="Myrmoteras binghamii Forel" lsidName-HNS="Myrmoteras binghamii Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="419" phylum="Arthropoda" rank="species" species="binghamii">M. binghamii</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. spec.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="419">[[ worker ]]: - L.: 4, 7 mill, sans les mandibules, 6, 0 mill, avec les mandibules. Toutes les [[ worker ]] de meme grandeur. Caracteres du genre; entierement lisse et lui santo; thorax eparsement ponctue. Devant de la tete strie-ponctue en long. D'un rouge brunatre; abdomen d'un brun rougeatre. Pattes et antennes greles, d'un jaune rougeatre; mandibules jaunatres. Pilosite dressee eparse, tres fine, plus abondante sur les pattes et les antennes. Pubescence presque nulle. Metanotum arrondi. Tete presque aussi large que longue.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="420" pageNumber="419">Les mandibules sont courbees a l'extremite qui est terminee par deux longues dents qui ne renferment deux petites dans leur intervalle. Le bord interne (coufondu avec le bord terminal) a de plus 6 ou 7 dents etroites et pointues, de plus en plus courtes, a mesure qu'ou s'approche de la base, et separees les unes des autres par de longs intervalles reguliere. Epistome grand, arrondi, a peine plus large que long, assez plat, avec une convexite mediane et le bord anterieur concave. Portion articulaire des mandibules large et haute. Aire frontale etroite, assez longue, pointue derriere. Sillon frontal fortement imprime, prolonge jusqu'a l'ocelle anterieur. Articulation des antennes situee tout pres de l' oe il, presque aussi distante de 1 epistome que la longueur entiere de ce dernier. L'articulation a en dedans un petit bord releve, et derriere elle se trouve une faible impression qui represente la fossette antennaire. Pas de foseette clypeale. Les yeux occupent plus de la moitie des cotes de la tete. La tete est elargie et tronquee derriere. A la base de la troncature, autour dc l'articulation avec lc prothorax proemine le gros bourrelet qui est plus epais de cote qu'au sommet et ne se prolonge pas sous la tete. Le pronotum a nn assez long cou devant. Pans le cou, il cst plus large que long (subitement renfle derriere le cou). Le mesothorax entier est colliforme, deux fois plus long que large. Metanotum peu eleve, convexe; face basale deux fois plus longue que la face declive. Pedicule allonge, surmonte au milieu d'une ecaille haute, epaisse verticale, arrondie au sommet, tronquee devant, plus arrondie (subtronquee) derriere. Antennes tres greles; pattes longues; tibias plus epais que les cuisses. Occiput, pronotum et metanotum finement et eparsement ponctues. Devant dc la tete strie-ponctue. Quelques rides sur le mesonotum. Du reste lisse et luisant.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="420">Thaungyin valley, en Birmanie, recolte par M. le Major Bingham et recu par M. Wroughton.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="420">
Cette fourmi est une des formes les plus singulieres de l'arbre myrmecologique deja si riche en phenomenes morpho-biologiques. Au premier abord on dirait un 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2346" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Anochetus" kingdom="Animalia" lsidName="Anochetus Mayr" lsidName-HNS="Anochetus Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="420" phylum="Arthropoda" rank="genus">Anochetus</taxonomicName>
tres aberrant. Mais un examen attentif et l´anatomie demontrent bientot qu'il s'agit d'un Camponotide tout-a-fait aberrant. Les yeux enormes semblent indiquer une vie sur les arbres.
</paragraph>
<paragraph pageNumber="420">
Le genre 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:24786" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Myrmoteras" kingdom="Animalia" lsidName="Myrmoteras Forel" lsidName-HNS="Myrmoteras Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="420" phylum="Arthropoda" rank="genus">Myrmoteras</taxonomicName>
n'etant pas dans notre tableau des genres, il faut l'intercaler au chiffre 1 comme suit:
</paragraph>
<paragraph pageNumber="420">
Pas d'aretes frontales. Antennes inserees tres en arriere de l'epistome. Mandibules articulees tout pres l'une de l'autre, lineaires, paralleles dentees, plus longues que la tete. Yeux enormes ............... Genre 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:24786" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Myrmoteras" kingdom="Animalia" lsidName="Myrmoteras Forel" lsidName-HNS="Myrmoteras Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="420" phylum="Arthropoda" rank="genus">Myrmoteras</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="genus">nov. gen</taxonomicNameLabel>
.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>