<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292211" ID-GBIF-Dataset="08057cf3-02ed-4479-a7e7-555efc3be99a" ID-GBIF-Taxon="125135570" ID-Zenodo-Dep="6292211" ModsDocID="3798" checkinTime="1243374228842" checkinUser="christiana" docAuthor="Emery, C." docDate="1896" docId="780860B44D3EE27E2CEFB500F13E83C5" docLanguage="it" docName="3798" docOrigin="Bollettino della Societa Entomologica Italiana 28" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf" docTitle="Camponotus curviscapus Emery, 1896, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="73" masterDocId="546EAD02FDFB07B30B548493FCDA0110" masterDocTitle="Studi sulle formiche della fauna Neotropica." masterLastPageNumber="107" masterPageNumber="33" pageNumber="71" updateTime="1645842123630" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Studi sulle formiche della fauna Neotropica.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Emery, C.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Bollettino della Societa Entomologica Italiana</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1896</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>28</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>33</mods:start>
<mods:end>107</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3798/3798.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3798</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292211" ID-GBIF-Taxon="125135570" ID-Zenodo-Dep="6292211" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:780860B44D3EE27E2CEFB500F13E83C5" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/780860B44D3EE27E2CEFB500F13E83C5" lastPageNumber="73" pageNumber="71">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="71">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:26393" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus curviscapus Emery" lsidName-HNS="Camponotus curviscapus Emery" order="Hymenoptera" pageNumber="71" phylum="Arthropoda" rank="species" species="curviscapus">Camponotus curviscapus</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
fig. 20 — a, b.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="72" pageNumber="71">[[ soldier ]] Testaceo, mandibole, parte inferiore del torace, anche, femori e parte dell'addome piu o meno bruni; debolmente lucido, parte anteriore del capo opaca, col clipeo alquanto lucido. Peli ritti scarsissimi sul corpo, nulli sullo scapo e sulle tibie; pubescenza scarsa, brevissima e affatto aderente. Capo rettangolare, piu lungo che largo, quasi cilindrico; l'estremo anteriore costituisce una faccia obliqua, concava, estesa indietro fino a compendere tutto il clipeo; i margini di detta faccia sono arrotondati, Le mandibole sono finamente rugulose, opache, sparse di punti piu grossi, armate di 6 denti, col margine esterno arcuato, gibboso verso la base. Il clipeo e piu lungo che largo, troncato d'avanti e alquanto concavo nel mezzo; le lamine frontali sono fortemente divergenti, sinuoso e prolungate fino al livello del margine posteriore degli occhi che sono grandi e depressi. Le antenne nascono a meta della lunghezza delle lamine frontali, lo scapo ripiegato indietro raggiunge l'angolo occipitale ed e curvato in modo da applicarsi esattamente alla convessita del capo; e sottile alla base e fortemente ispessito nel terzo apicale. Tutto il capo e coperto di sottile punteggiatura reticolata, piu fitta nelle parti opache e mista a punti pubigeri sparsi. Il dorso del pronoto e fortemente convesso; dietro di esso, il profilo dorsale si estende con curva larghissima, interrotta da debole impressione tra la parte corrispondente al postscutello (1) e il metanoto; la faccia declive di questo e quasi retta, piu breve della basale e forma con essa un angolo ottuso e ritondato. La squama e piu alta che grossa, convessa d'innanzi, piana di dietro, col margine assottigliato, retto superiormente o anche debolmente incavato. L'addome propriamente detto e grande, le zampe corte, coi femori molto grossi nel mezzo. L. 6 1 / 2 - 7 mm.</paragraph>
<paragraph pageNumber="72">[[ worker ]] Giallo pallido, con le mandibole rossicce, l'addome un poco bruno; tutta debolmente lucida, un poco meno sulle guanee e sulle mandibole; peli e pubescenza come nel [[ soldier ]]. Capo piu lungo che largo, coi lati subparallela ritondato indietro; le mandibole hanno il margine esterno alquanto sinuato alla base; il clipeo e convesso, distintamente carenato, col margine anteriore arcuato; le lamine frontali sono meno prolungate che nel [[ soldier ]]; lo scapo oltrepassa l'occipite e non e notevolmente curvato, ne dilatato all´apice. Torace piu compresso, col dorso meno arcuato e senza impressione sul metanoto. Squama piu sottile, assai debolmente truncata di sopra. L. 4 1 / 2 — 5 mm.</paragraph>
<paragraph pageNumber="73">[[ queen ]] Colorazione del [[ soldier ]]; 1 ' addome chiar o con fasce segmentali nu volose; scultura del [[ soldier ]] II capo e quasi come nel [[ soldier ]], ma piu allungato, meno fortemente troncato in avanti, con la superficie anteriore quasi piana o piuttosto debolmente convessa,. coi margini piu arrotondati; il clipeo e un poco convesso nel mezzo; lo scapo, piu lungo, supera l'occipite. La squama e piu grossa e piu bassa, col margine arrotondato e inciso. L. 9 mm.; Capo + torace + peduncolo 5. mm.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="73">
Bahia de Salinas, Costa Rica; entro spine di Acacia spadicigera abbandonate dalle 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:147027" authority="Guérin-Ménéville, 1844" authorityName="Guérin-Ménéville" authorityYear="1844" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pseudomyrma" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Pseudomyrma Guérin-Méneville" lsidName-HNS="Pseudomyrma Guerin-Meneville" order="Hymenoptera" pageNumber="73" phylum="Arthropoda" rank="genus">Pseudomyrma</taxonomicName>
.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>