<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063702" ID-GBIF-Dataset="77d07a5c-cc8e-45f7-84bd-5587ecf0d3d5" ID-GBIF-Taxon="100126810" ID-Zenodo-Dep="5063702" ModsDocID="8111" checkinTime="1243377608815" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1914" docId="FE3E2A98EEEB1D2BF4D04E8905D8CC06" docLanguage="fr" docName="8111" docOrigin="Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères 2" docSource="http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf" docTitle="Epitritus marginatus Emery 1869, n. sp." docType="treatment" docVersion="10" lastPageNumber="115" masterDocId="FE06B16C2BBDFCD084D4F6343B802CB0" masterDocTitle="Formicidae." masterLastPageNumber="148" masterPageNumber="41" pageNumber="114" updateTime="1643598901224" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Formicidae.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Voyage de Ch. Alluaud et R. Jeannel en Afrique Orientale (1911 - 1912). Résultats scientifiques. Hyménoptères</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1914</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>2</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>41</mods:start>
<mods:end>148</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/8111/8111.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">8111</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5063702" ID-GBIF-Taxon="100126810" ID-Zenodo-Dep="5063702" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:FE3E2A98EEEB1D2BF4D04E8905D8CC06" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/FE3E2A98EEEB1D2BF4D04E8905D8CC06" lastPageNumber="115" pageNumber="114">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="114">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:144568" authority="Emery, 1869" authorityName="Emery" authorityYear="1869" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Epitritus" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Epitritus marginatus Santschi" lsidName-HNS="Epitritus marginatus Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="114" phylum="Arthropoda" rank="species" species="marginatus">Epitritus marginatus</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="114">Fig. 21.</paragraph>
<paragraph pageNumber="114">[[worker]]. - Long. 1,4 mill. Roux ferrugineux, dessus du gastre un peu plus obscur. Antennes, pattes et mandibules jaunatres. Assez luisant. Tete mate, ridee-reticulee sauf l'aire frontale lisse et luisante et le milieu du front et l'epistome tres finement rugueux. Quelques faibles rides sur le dos du thorax qui est parfois un peu rugueux et quelques stries assez longues sur la base du gastre; le reste lisse.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="115" pageNumber="114">Pubescence dressee longue et fine, tres clairsemee, pubescence couchee assez rare et fine. Pas de poils renfles claviformes ou autres. Tete moitie plus longue que large (sans les mandibules); la moitie anterieure subparallele, large comme la demi-largeur de la moitie posterieure; bord posterieur echancre. Yeux tres petits, a une ou deux facettes. Epistome aussi long que large. Mandibules triangulaires, courtes comme le tiers environ de la longueur de l'epistome, tres finement denticulees. Le scape recline occupe le tiers de la longueur de la tete; faiblement dilate. Dos du thorax borde, pronotum arque en avant, a cotes paralleles droits avec une bordure qui se continue sur le mesonotum en se retrecissant fortement. Mesonotum aussi long que le pronotum. Une ride mediane forme carene sur le promesonotum dont la suture est indistincte. Face basale de l'epinotum un peu plus basse que le mesonotum, horizontale, un peu plus longue que la face declive, retrecie en avant, avec une bordure en continuite avec les epines. Celles-ci, tres fines et un peu divergentes, supportent en dessous une bande spongieuse qui borde la face declive. Cette derniere, assez abrupte, est droite de haut en bas et assez fortement concave de droite a gauche. Premier n oe ud globuleux, un peu plus large que long, longuement petiole en avant. Deuxieme n oe ud plus de deux fois plus large que le precedent, un peu echancre en avant. Masses spongieuses fortement developpees autour en dessous des deux n oe uds. Premier segment du gastre presque aussi large que long.</paragraph>
<paragraph pageNumber="115">[[queen]]. -Long. 1,5 mill. Un peu plus foncee que l'ouvriere avec une tache brune autour des ocelles. Thorax mat, densement et finement granule-rugueux. Epistome un peu plus long que chez l'ouvriere, le bord anterieur du pronotum plus faiblement arque.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="115">Afrique orientale anglaise: Shimoni, entree de la grotte A (st. n°9, nov. 1911), 3 [[worker]], 1 [[worker]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>