<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292234" ID-GBIF-Dataset="a10cc42e-1248-4744-8969-a4498815cce3" ID-GBIF-Taxon="100130539" ID-Zenodo-Dep="6292234" ModsDocID="3954" checkinTime="1243374632418" checkinUser="christiana" docAuthor="Forel, A." docDate="1895" docId="19D51257EB4DCB0F48FA2FA665C3AD67" docLanguage="fr" docName="3954" docOrigin="Annales de la Societe Entomologique de Belgique 39" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3954/3954.pdf" docTitle="Cerapachys fossulatus Forel, 1895, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="9" masterDocId="22702BF1A06BC683C8E341BED8946B86" masterDocTitle="Nouvelles fourmis de diverses provenances, surtout d'Australie." masterLastPageNumber="49" masterPageNumber="41" pageNumber="8" updateTime="1645842897426" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Nouvelles fourmis de diverses provenances, surtout d'Australie.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Forel, A.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Societe Entomologique de Belgique</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1895</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>39</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>41</mods:start>
<mods:end>49</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3954/3954.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3954</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">A17AC5B6-1D7A-42D3-84D5-DDE0AD246F88</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6292234" ID-GBIF-Taxon="100130539" ID-Zenodo-Dep="6292234" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:19D51257EB4DCB0F48FA2FA665C3AD67" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/19D51257EB4DCB0F48FA2FA665C3AD67" lastPageNumber="9" pageNumber="8">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="8">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:27908" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Cerapachys" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Cerapachys fossulatus Forel" lsidName-HNS="Cerapachys fossulatus Forel" order="Hymenoptera" phylum="Arthropoda" rank="species" species="fossulatus">Cerapachys fossulatus</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="8">- [[ worker ]]. L. 6,8 - 7 mill. Mandibules lisses, luisantes, avec des points epars et le bord terminal tranchant. Antennes de 11 articles; le dernier plus long que les 3 precedents reunis. Carenes des joues paralleles aux aretes frontales; ces dernieres fort rapprochees, mais non contigues. Tete un peu plus longue que large, a cotes convexes et a bord posterieur presque droit. Yeux gros, convexes, situes vers le milieu des cotes. Epistome triangulaire, plan. Thorax convexe, arrondi en tout sens, sans aucune suture, a peine deux fois plus long que large; face declive du metanotum tronquee, bordee d'une arete en demi-cercle. Pedicule cubique arrondi, plus long que large, un peu plus large derriere que devant, avec un appendice dentiforme, triangulaire dessous, en avant. Premier segment de l'abdomen aussi retreci que le second n oe ud d'un pedicule, beaucoup plus etroit que le second et a peine plus large que le pedicule, cubique arrondi, presque aussi large que long, aussi etroit derriere que devan't. Le reste de l'abdomen plus ou moins ovale-pyriforme. Pattes moyennes.</paragraph>
<paragraph pageNumber="8">Epistome et fossettes antennaires plus ou moins finement coriaces. Abdomen, sauf le premier segment, lisse et luisant avec une ponctuation piligere tres espacee, assez fine, tres distincte. Scapes rugueux. Pattes en partie finement chagrinees, eparsement ponctuees. Tete, thorax, pedicule et premier segment de l'abdomen luisants, couverts de grosses fossettes rondes, rapprochees, peu profondes, comme Coupees a l'emporte-piece, ca et la un peu reticulaires, plus espacees et plus superficielles sur le thorax, ayant souvent au fond quelques inegalites. Intervalle et fond des fossettes du reste assez lisse.</paragraph>
<paragraph pageNumber="9">Tout le corps, les pattes et les antennes couverts d'une pilosite jaunatre de longueur mediocre, pointue, assez fine, assez abondante. Pubescence presque nulle.</paragraph>
<paragraph pageNumber="9">D'un rouge un peu brunatre ou jaunatre. Abdomen, sauf le premier segment, noiratre, avec le bord des segments jaunatre. Pattes et antennes d'un brun fonce. Tarses, front et vertex d'un brun rougeatre.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="9">Ceylan (Nietner), Musee de Berlin.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>