<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288167" ID-GBIF-Dataset="e86d37a9-c73a-47d0-a1df-be9ccb1f0f24" ID-GBIF-Taxon="100120350" ID-Zenodo-Dep="6288167" ModsDocID="3617" ModsID="3617" checkinTime="1243372995553" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1926" docId="54B7CB5E7EA017F2D963C543A6C077F7" docLanguage="fr" docName="3617" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 13" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf" docTitle="Monomorium firmum Santschi, 1926, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="231" masterDocId="DECABB2F7D882FE8E2D963EB52CDA767" masterDocTitle="Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie)." masterLastPageNumber="267" masterPageNumber="207" pageNumber="231" updateTime="1645824197575" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1926</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>13</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>207</mods:start>
<mods:end>267</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3617</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288167" ID-GBIF-Taxon="100120350" ID-Zenodo-Dep="6288167" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:54B7CB5E7EA017F2D963C543A6C077F7" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/54B7CB5E7EA017F2D963C543A6C077F7" lastPageNumber="231" pageNumber="231">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="231">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:31569" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Monomorium" kingdom="Animalia" lsidName="Monomorium firmum Santschi" lsidName-HNS="Monomorium firmum Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="231" phylum="Arthropoda" rank="species" species="firmum">Monomorium firmum</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="231">[[ worker ]] Long: 2,6 a 2,9 mm. Jaune, gastre, moins la base, brunatre. Lisse, luisante. Fond du sillon metanotal ride. Pilosite dressee pointue, moyennement longue et repandue sur tout le corps. Les antennes et les pattes ont une pubescence oblique qui manque ailleurs.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="232" pageNumber="231">Tete un cinquieme plus longue que large, les angles posterieurs tres arrondis et reduisant en partie le bord posterieur qui est un peu plus convexe que les cotes. Yeux assez convexes, aussi grands que le quart des cotes de la tete, et places a peine en avant de leur milieu. Sillon frontal court mais net. Aire frontale large, imprimee. Carenes de l'epis-
tome developpees, un peu divergentes devant ou elles font deux angles mousses entre lesquels le bord est a peine echancre. L'epistome est assez brusquement coude devant les lobes frontaux et la partie anterieure assez abrupte, comme tronquee. Mandibules lisses avec quelques points epars et armees de 5 dents. Le scape depasse d'un sixieme a un cinquieme de sa longueur le bord posterieur arrondi de la tete. Premier article du funicule un peu plus long que l'union des trois suivants. Articles 2 a 8 un peu plus larges que long. Le 9 nettement moins epais que le suivant, tout deux un peu plus longs qu'epais. Le dernier de l'antenne aussi long que les quatre precedents reunis. Promesonotum assez fortement et regulierement convexe du col au fond de la large echancrure metanotale. Vu de dessus il parait pres du double plus large devant que derriere. Epinotum bien moins haut que le promesonotum, sa face basale convexe en tout sens, 1 / 4 a 1 / 3 plus longue que large et a profil convexe. La face declive un peu plus courte que la precedente forme avec elle un angle net bien qu'arrondi. Pedicule du petiole long comme les 3 / 4 du n oe ud. Celui-ci a profil conique, sommet arrond, est un peu plus haut que long a sa base et sans convexite accusee dessous. Postpetiole conico-convexe sur le profil, haut comme les 2 / 3 de l'article precedent et aussi large que lui, c'est a dire pas plus large que long. Gastre assez etroit et non echancre a la base. Rhodesia du Sud: Cloudlands, Vumbu Mts. 6000 fts. (G. Arnold, Avril 1923).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>