<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288175" ID-GBIF-Dataset="e86d37a9-c73a-47d0-a1df-be9ccb1f0f24" ID-GBIF-Taxon="100120344" ID-Zenodo-Dep="6288175" ModsDocID="3617" ModsID="3617" checkinTime="1243372995553" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1926" docId="F190FE5B93DBB7896FB8999DFE7E4FD6" docLanguage="fr" docName="3617" docOrigin="Revue de Zoologie Africaine 13" docSource="http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf" docTitle="Monomorium affabile Santschi, 1926, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="236" masterDocId="DECABB2F7D882FE8E2D963EB52CDA767" masterDocTitle="Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie)." masterLastPageNumber="267" masterPageNumber="207" pageNumber="235" updateTime="1645824197575" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Description de nouveaux formicides éthiopiens (IIIme partie).</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Revue de Zoologie Africaine</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1926</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>13</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>207</mods:start>
<mods:end>267</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/3617/3617.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3617</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6288175" ID-GBIF-Taxon="100120344" ID-Zenodo-Dep="6288175" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:F190FE5B93DBB7896FB8999DFE7E4FD6" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/F190FE5B93DBB7896FB8999DFE7E4FD6" lastPageNumber="236" pageNumber="235">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="235">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:31388" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Monomorium" kingdom="Animalia" lsidName="Monomorium affabile Santschi" lsidName-HNS="Monomorium affabile Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="235" phylum="Arthropoda" rank="species" species="affabile">Monomorium affabile</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
(Fig. 3. B).
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="235">[[ worker ]], Long, 1,6 mm. Noire. Mandibules, antennes et pattes roussatres clair. Le milieu des cuisses un peu rembruni. Lisse et luisante. Epinotum, mesopleure et cotes du petiole reticules ponctues et submats. Joues striees. Pilosite dressee assez fine, courte, clairsemee sur la tete et le thorax, un peu plus abondante sur le gastre. Les appendices n'ont qu'une pubescence espacee qui manque ailleurs.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="236" pageNumber="235">
Tete d'un sixieme environ plus longue que large, les cotes presque droits, le bord posterieur convexe et les angles arrondis. Le bord cervical est nettement crete. Yeux d'environ 16 facettes, grands comme le
cinquieme des cotes et d'un quart plus petits que l'intervalle qui les separe du bord anterieur de la tete. Sillon frontal nul. Une forte impression, arrondie derriere, sur l'aire frontale. Tronquature de l'epistome oblique devant les lobes frontaux, presque pas convexe avec de fortes carenes qui saillent un peu sur le bord anterieur et entre lesquelles celui-ci n'est pas concave. Mandibules de 4 dents. Le scape atteint l'angle posterieur de la tete. Articles 2 a 7 du funicule tres larges et courts. Le 9 environ un cinquieme plus long que large. Le io un peu plus epais que long. Le dernier 2 1 / 2 fois plus long qu'epais. Profil du promesonotum fortement et regulierement convexe du col a l'echancrure metanotale. Suture promesonotale obsolete. Le bout posterieur du mesonotum aussi large que la moitie de la plus grande largeur du pronotum. Sillon assez enfonce devant l'epinotum qui se releve plus brusquement que le mesonotum. Faces de l'epinotum bordees et planes d'un cote a l'autre. La basale, apres s'etre relevee devant descent tres obliquement sur la face declive avec laquelle elle se confond dans une faible convexite. Pedicule du petiole court comme le tiers (ou la moitie dessous) du n oe ud. Celui-ci, en profil de cone, est pres d'un tiers plus haut que long avec un sommet mince, mais mousse et la face posterieure un peu plus abrupte que l'anterieure. Postpetiole plus court, un quart moins haut et un peu plus large que le petiole, le sommet plus arrondi. Rappelle 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:31673" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Monomorium" kingdom="Animalia" lsidName="Monomorium ophthalmicum Forel" lsidName-HNS="Monomorium ophthalmicum Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="236" phylum="Arthropoda" rank="species" species="ophthalmicum">M. ophthalmicum</taxonomicName>
Forel mais celui-ci est plus grand, a les yeux plus developpes et l'epinotum beaucoup plus anguleux.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="236">Congo belge: Banzyville (R. P. Augustin) 1 [[ worker ]].</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>