<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294486" ID-GBIF-Dataset="bfd974d0-ce9c-47cb-b18e-684c5d44ee35" ID-GBIF-Taxon="100127919" ID-Zenodo-Dep="6294486" ModsDocID="4365" checkinTime="1243375712877" checkinUser="christiana" docAuthor="Mayr, G." docDate="1866" docId="18B8C187A4AD548FC6581B9DCD358091" docLanguage="de" docName="4365" docOrigin="Sitzungsberichte der Koenigliche Akademie der Wissenschaften, Mathematisch-Naturwissenschaftliche Classe 53" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4365/4365.pdf" docTitle="Linepithema Mayr, 1866, nov. gen" docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="13" masterDocId="7C4D40DFCD1B4091199701F25FB2025C" masterDocTitle="Myrmecologische Beitraege." masterLastPageNumber="517" masterPageNumber="484" pageNumber="13" updateTime="1645851588408" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Myrmecologische Beitraege.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Mayr, G.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Sitzungsberichte der Koenigliche Akademie der Wissenschaften, Mathematisch-Naturwissenschaftliche Classe</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1866</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>53</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>484</mods:start>
<mods:end>517</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4365/4365.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4365</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6294486" ID-GBIF-Taxon="100127919" ID-Zenodo-Dep="6294486" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:18B8C187A4AD548FC6581B9DCD358091" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/18B8C187A4AD548FC6581B9DCD358091" lastPageNumber="13" pageNumber="13">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="13">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2474" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Linepithema" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Linepithema Mayr" lsidName-HNS="Linepithema Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="13" phylum="Arthropoda" rank="genus">Linepithema</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="genus">nov. gen</taxonomicNameLabel>
.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="13">Mas: Corpus angustian, elongatum. Mandibulae deplanatae, apice cruciatae, marginatus externo et interno parallelus, margine masticatorio obliquo indistincte denticulata. Palpi maxillares sexarticulata Caput quinquangulare, haud crassum, thorace vix latins Clypeus triangularis, postice impressione transversa curvata distinctissima et inter antennarum articulationes paulo interserias, margine antico curvata. Area frontalis triangularis indistincta. Laminae frontales brevissimae, vix pone antennarum articulationes continuatae. Antennae 13 articulatae filiformes; scapus brevis, funiculi articulas primus brevissimus incrassatus,. vix longior quam crassior, articulus secundus cylindricus scapo longior, articuli ceteri cylindrici sensim apicem versus breviores. Sulcus frontalis indistinctus. Oculi magni, laterales, prominentes. Ocelli magni. Thorax inermis. Petiolus supra cum squama erecta, humili, incrassata, latiore quam altiore, antice convexa, postice plana, supra margine incrassata. Abdomen dimidia corporis longitudine, supra subplanum, latius quam altius, thorace vix latius. Genitalium valvulae externae semicirculares occultae, tenues, valvulae intermediae filiformes, longue et pilosae; valvulae internae, intermediis longior es, laminaeformes quadrangulares, postice supra spina perlonga deorsum curvata et acuta, infra dente acuta triangulari. Hypopygium medio exsectum. Pedes graciles, calcaribus breviter pectinatis. Alae anticue cellulis cubitalibus duubus, cellula discoidali quinquangulari nec non cellula radiali clausa.</paragraph>
<paragraph lastPageNumber="14" pageNumber="13">
Diese Gattung, welche zu jener Gruppe gehoert, wo der Clypeus mehr oder weniger zwischen die Fuehlergelenke eingeschoben ist, naehert sich in Bezug der Fluegelzellenbildung am meisten den Gattungen 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:2475" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Liometopum" higherTaxonomySource="CoL" kingdom="Animalia" lsidName="Liometopum Mayr" lsidName-HNS="Liometopum Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="13" phylum="Arthropoda" rank="genus">Liometopum</taxonomicName>
und 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:146999" authority="Mayr, 1855" authorityName="Mayr" authorityYear="1855" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Hypoclinea" higherTaxonomySource="GBIF" kingdom="Animalia" lsidName="Hypoclinea Mayr" lsidName-HNS="Hypoclinea Mayr" order="Hymenoptera" pageNumber="13" phylum="Arthropoda" rank="genus">Hypoclinea</taxonomicName>
, von welchen sie sich besonders durch den hinten stark quer eingedrueckten Clyeus, durch die sowohl absolut als relativ zu den ziemlich verborgenen kleinen aeusseren Klappen bedeutend verlaengerten mittleren und inneren Genitalklappen, so wie durch die andere Koerpergestalt leicht unterscheidet, waehrend bei diesen beiden Gattungen der Clypeus hinten nicht eingedrueckt ist, die aeusseren Genitalklappen relativ zu den anderen Klappen gross sind und die mittleren und inneren Klappen klein und von den aeusseren Klappen eingeschlossen sind.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>