<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5640864" ID-GBIF-Dataset="bcf82753-6aaa-44af-894b-cf36de0ddf6e" ID-GBIF-Taxon="100132515" ID-Zenodo-Dep="5640864" ModsDocID="3651" ModsID="3651" checkinTime="1243373213031" checkinUser="christiana" docAuthor="Santschi, F." docDate="1915" docId="E3534F6CD2E280980FD203ADFAAB3658" docLanguage="fr" docName="3651" docOrigin="Annales de la Société Entomologique de France 84" docSource="http://atbi.biosci.ohio-state.edu/HymOnline/reference-full.html?id=3651" docTitle="Camponotus (Myrmamblys) viri Santschi, 1915, n. sp." docType="treatment" docVersion="9" lastPageNumber="266" masterDocId="096F39CC2686825DD1A3AD08870C3486" masterDocTitle="Nouvelles fourmis d'Afrique." masterLastPageNumber="282" masterPageNumber="244" pageNumber="265" updateTime="1635900808136" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Nouvelles fourmis d'Afrique.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Santschi, F.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Annales de la Société Entomologique de France</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1915</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>84</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>244</mods:start>
<mods:end>282</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://atbi.biosci.ohio-state.edu/HymOnline/reference-full.html?id=3651</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">3651</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.5640864" ID-GBIF-Taxon="100132515" ID-Zenodo-Dep="5640864" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:E3534F6CD2E280980FD203ADFAAB3658" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/E3534F6CD2E280980FD203ADFAAB3658" lastPageNumber="266" pageNumber="265">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="265">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:136275" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Camponotus" kingdom="Animalia" lsidName="Camponotus (Myrmamblys) viri Santschi" lsidName-HNS="Camponotus (Myrmamblys) viri Santschi" order="Hymenoptera" pageNumber="265" phylum="Arthropoda" rank="species" species="viri" subGenus="Myrmamblys">Camponotus (Myrmamblys) viri</taxonomicName>
, 
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="265">[[ queen ]]. Long. 6,5 mm. Larg. du thorax 0,9 mm. Jaune roussatre terne. Gastre ocrace. Mandibules rouge testace, avec leur bord et une tache autour de chaque ocelle brunatre. Antennes et pattes jaunes, cuisses et tibias plus pales. Peu luisante. Lisse avec une reticulation microscopique tres serree sur le corps et a direction transversale sur le gastre. Partout une ponctuation espacee, tres faible, petite (plus serree sur les mandibules), donnant naissance a une courte pubescence peu apparente. Quelques rares soies roussatres tres clairsemees.</paragraph>
<paragraph pageNumber="265">Tete rectangulaire (1,4 X 0,9 mm.), a cotes droits paralleles, le bord posterieur droit avec les angles mousses. Les yeux, ovales, occupent presque tout le tiers median des cotes, bien qu un peu en arriere du milieu; Epistome non carene, un peu convexe, a bord anterieur arque. Aire frontale transversale. Cretes frontales tres ecourtees, un peu moins longues que leur, intervalle posterieur. Un leger sillon atteint l'ocelle median. Le scape atteint le bord posterieur de la tete. Mandi-</paragraph>
<paragraph pageNumber="266">266 F. Santschi.</paragraph>
<paragraph pageNumber="266">bules de 5 fortes dents subegales, leur bord terminal aussi long que le bord interne, le bord externe convexe. Thorax aussi etroit que la tete, long de 2,2 mm. Face anterieure du pronotum oblique. Vue de dessus, elle dessine un croissant allonge. Mesonotum pas beaucoup plus long que largo, formant avec le scutellum une legere convexite. La face basale de l'epinotum rectangulaire, un peu plus longue que large, un peu convexe et un peu plus longue que la face declive. Celle-ci est verticale, a peine concave vers le bas; elle forme avec la precedente un angle droit a sommet arrondi. Ecaille basse, epaisse, aussi epaisse (longue) que haute au milieu. Sa face superieure trapezoidale, faiblement convexe et aussi longue que son bord anterieur, le bord posterieur legerement bisinueux et un peu arque en arriere, est presque le double plus large que le bord anterieur, la face anterieure d'un tiers plus courte que la posterieure, la premiere verticale et un peu convexe, la deuxieme oblique et assez plane. Ailes hyalines a nervures jaunes, l'anterieure longue de 5,8 mm. Pattes courtes a tibias cylindriques. Gastre en ovale allonge et deprime (larg. 1,4 mm., long. 2,6 mm.). Afrique Orientale: Mombasa.</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>