<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.3509014" ID-GBIF-Dataset="3b0ceec6-0f22-437b-96a9-8e3197e6a125" ID-GBIF-Taxon="100128397" ID-Zenodo-Dep="3509014" ModsDocID="4101" checkinTime="1243375536359" checkinUser="christiana" docAuthor="Roger, J." docDate="1863" docId="7E78440C33A1A49934087033948409A1" docLanguage="de" docName="4101" docOrigin="Berliner Entomologische Zeitschrift 7" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4101/4101.pdf" docTitle="Pheidole fimbriata Roger, 1863, nov. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="197" masterDocId="4156D7398AC0775EF2E2DA2E1F3BCD86" masterDocTitle="Die neu aufgeführten Gattungen und Arten meines Formiciden-Verzeichnisses, nebst Ergänzung einiger früher gegeben Beschreibungen." masterLastPageNumber="214" masterPageNumber="131" pageNumber="196" updateTime="1643599592474" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Die neu aufgeführten Gattungen und Arten meines Formiciden-Verzeichnisses, nebst Ergänzung einiger früher gegeben Beschreibungen.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Roger, J.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Berliner Entomologische Zeitschrift</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1863</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>7</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>131</mods:start>
<mods:end>214</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4101/4101.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4101</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">8C6ABAF9-FB7B-40E2-8B73-8C69A0B3E755</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.3509014" ID-GBIF-Taxon="100128397" ID-Zenodo-Dep="3509014" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:7E78440C33A1A49934087033948409A1" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/7E78440C33A1A49934087033948409A1" lastPageNumber="197" pageNumber="196">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="196">
87. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33742" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole fimbriata Roger" lsidName-HNS="Pheidole fimbriata Roger" order="Hymenoptera" pageNumber="196" phylum="Arthropoda" rank="species" species="fimbriata">Pheidole fimbriata</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">nov. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<subSubSection type="description">
<paragraph lastPageNumber="197" pageNumber="196">
Soldat 7.5 — 7.8 Millim. (Kopf 4 Millim.) lang, dunkel roth- oder schwarzbraun, die Hinterecken des Kopfs braunroth, Fuehler und Beine, stellenweise unten der Thorax, noch heller, fast rostroth. Der Koerper ist ziemlich reichlich abstehend behaart. Der Kopf ist lang viereckig, die Seitenraender sind fast parallel, nach hinten etwas konvergirend. Hinten ist der Kopf tief ausgerandet. Stirnrinne deutlich und bis zur hintern Ausbuchtung reichend. Der Kopf glaenzt maessig und ist vorn regelmaessiger und tiefer-, hinten mehr verworren runzliger und seichter laengsgestreift; die Hinterecken, vor welchen der Scheitel etwas niedergedrueckt erscheint, sehen leicht wulstig aus und sind von innen nach aussen und hinten halbkreisfoermig gerunzelt. Clipeus in der Mitte ausgerandet, glatt, glaenzend. Die Mandibeln sind ungezaehnt, glatt, hoechst sparsam und fein punktirt, laengs des Schneiderands mit einer Reihe lang gezogener tiefer Punkte, an der Basis mit einigen Laengsrunzeln. Fuehlerschaft dunkel, abstehend behaart. Thorax gerunzelt; Seheibe des Pronotums fast glatt, glaenzend, Ecken gerundet Mesonotum hinten mit einem schmalen Querwulst und deutlichen Ecken, hinter jenem 
<pageStartToken pageNumber="197">ist</pageStartToken>
der Thorax tief eingedrueckt. Die Basalhaelfte des Metanotums ist der Laenge nach vertieft ohne scharfe Seitenraender und endet hinten in 2 ziemlich lange, spitzige, nach oben und hinten gerichtete Dornen. Der Zwischenraum zwischen den letztern ist glatt. Das erste Stielchenglied hat vorn einen schwachen Zahn, der obere Rand des Knotens ist bei einem Stueck gar nicht, beim zweiten deutlich eingedrueckt. Der zweite Knoten hat in der Mitte deutlich vorragende Seitenecken. Beide Stielchenglieder sind unten und hinten gelblich dicht bewimpert. Der Hinterleib ist. glatt, glaenzend; am Ende des ersten Segments und auf den folgenden sind die haartragenden Punkte knoetchenartig angeschwollen. Beine maessig abstehend behaart.
</paragraph>
</subSubSection>
</subSubSection>
<footnote>
<subSubSection type="multiple">
<paragraph pageNumber="196">
1) Diese Bildung findet bei allen Arten statt, nur ist sie nicht immer so deutlich wie hier; sie hat Anlass gegeben, dass Losana bei 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33860" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole megacephala (Fabricius)" lsidName-HNS="Pheidole megacephala (Fabricius)" order="Hymenoptera" pageNumber="196" phylum="Arthropoda" rank="species" species="megacephala">Ph. megacephala</taxonomicName>
F. das Stielchen als aus 3 Knoten bestehend ansah und sie trinodis genannt hat; der erste Knoten ist nach ihm von „ due tubercoli sullaterali &quot; gebildet. Unter den 4 Dornen, von denen Losana bei trinodis spricht, sind die 2 Enddornen des Metanotums „ die 2 vordem deutlichern &quot;, die untersten Ecken des Metanotums neben der Einlenkung des Stielebens „ die hintern undeutlichen Dornen &quot;.
</paragraph>
</subSubSection>
</footnote>
<subSubSection type="materials_examined">
<paragraph pageNumber="197">2 Soldaten von Rio Paraguay im Pariser Museum.</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="discussion">
<paragraph pageNumber="197">
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:142291" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole diversa Smith" lsidName-HNS="Pheidole diversa Smith" order="Hymenoptera" pageNumber="197" phylum="Arthropoda" rank="species" species="diversa">Ph. diversa</taxonomicName>
Smith ist, wie mir der Autor mitgetheilt, durch ganz parallele Seitenraender des Kopfs und durch groebere Runzelang des Hinterrands des Kopfs und ebensolche des Thorax verschieden.
</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>