<document ENCODING="UTF-8" ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6295392" ID-GBIF-Dataset="a2f99584-24f9-455a-b4b7-8cf999db6549" ID-GBIF-Taxon="100128166" ID-Zenodo-Dep="6295392" ModsDocID="4445" checkinTime="1243375980328" checkinUser="christiana" docAuthor="Mayr, G." docDate="1862" docId="D82E24DCF93D5FCB9AD3DC683044D69D" docLanguage="de" docName="4445" docOrigin="Verhandlungen der Zoologisch-Botanischen Gesellschaft in Wien 12" docSource="http://antbase.org/ants/publications/4445/4445.pdf" docTitle="Pheidole cuitensis Mayr, 1862, n. sp." docType="treatment" docVersion="8" lastPageNumber="749" masterDocId="177EEAE373E3E8A37F42A15CCECD0194" masterDocTitle="Myrmecologische Studien." masterLastPageNumber="776" masterPageNumber="649" pageNumber="748" updateTime="1645854502245" updateUser="ExternalLinkService">
<mods:mods xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Myrmecologische Studien.</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:name type="personal">
<mods:role>
<mods:roleTerm>Author</mods:roleTerm>
</mods:role>
<mods:namePart>Mayr, G.</mods:namePart>
</mods:name>
<mods:typeOfResource>text</mods:typeOfResource>
<mods:relatedItem type="host">
<mods:titleInfo>
<mods:title>Verhandlungen der Zoologisch-Botanischen Gesellschaft in Wien</mods:title>
</mods:titleInfo>
<mods:part>
<mods:date>1862</mods:date>
<mods:detail type="volume">
<mods:number>12</mods:number>
</mods:detail>
<mods:extent unit="page">
<mods:start>649</mods:start>
<mods:end>776</mods:end>
</mods:extent>
</mods:part>
</mods:relatedItem>
<mods:location>
<mods:url>http://antbase.org/ants/publications/4445/4445.pdf</mods:url>
</mods:location>
<mods:classification>journal article</mods:classification>
<mods:identifier type="HNS-PUB">4445</mods:identifier>
<mods:identifier type="ZooBank">DA235B82-5671-44E8-B2F3-B0440AC51542</mods:identifier>
</mods:mods>
<treatment ID-DOI="http://doi.org/10.5281/zenodo.6295392" ID-GBIF-Taxon="100128166" ID-Zenodo-Dep="6295392" LSID="urn:lsid:plazi:treatment:D82E24DCF93D5FCB9AD3DC683044D69D" httpUri="http://treatment.plazi.org/id/D82E24DCF93D5FCB9AD3DC683044D69D" lastPageNumber="749" pageNumber="748">
<subSubSection type="nomenclature">
<paragraph pageNumber="748">
7. 
<taxonomicName LSID-HNS="urn:lsid:biosci.ohio-state.edu:osuc_concepts:33694" class="Insecta" family="Formicidae" genus="Pheidole" kingdom="Animalia" lsidName="Pheidole cuitensis Forel" lsidName-HNS="Pheidole cuitensis Forel" order="Hymenoptera" pageNumber="748" phylum="Arthropoda" rank="species" species="cuitensis">P. cuitensis</taxonomicName>
<taxonomicNameLabel rank="species">n. sp.</taxonomicNameLabel>
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="description">
<paragraph pageNumber="748">Soldat. Laenge des Koerpers: 4.4 mm. Schmutzig gelb, ziemlich glaenzend, Kopf, oefters der Thorax gelbroth, Hinterleib hinten braeunlich, Kaurand der Mandibeln schwarz. Mandibeln fast glatt, nur zerstreut punctirt. Kopf kielartig laengsgestreift, hinten netzartig, Clypeus fast glatt. Thorax fast glanzlos, runzlig quergestreift, Scheibe des Pronotum glaenzend und schwach gestreift. Pronotum gerundet, Mesonotum mit dicker Querwulst, Dornen des Metanotum lang, spitz. Stielchen fein gerunzelt, zweites Glied beiderseits mit stumpfem Kegel. Hinterleib glatt und glaenzend.</paragraph>
<paragraph pageNumber="748">[[ worker ]] Laenge: 3.3 mm. Roethlich gelb, glaenzend, Kopf und Thorax gelbroth, Hinterleib hinten braeunlich, Tarsen blassgelb. Mandibeln laengsgestreift, Clypeus und Stirnfeld glatt, Stirn fein und sehr seicht laengsgerunzelt, Wangen und Augengegend staerker laengsgerunzelt, Scheitel ziemlich glatt. Pronotum auf der Scheibe glatt, seitlich laengsgerunzelt, Meso- und Metanotum fingerhutartig punctirt, oben mit Querrunzeln, Metanotum mit zwei an der Basis' breiten Dornen. Stielchen fein gerunzelt, zweites Glied seitlich gerundet. Hinterleib glatt.</paragraph>
<paragraph pageNumber="748">[[ queen ]] Laenge: 7 mm. Gelblich roth, Hinterleib, Stielchen und Kaurand der Mandibeln braun, Thorax rothbraun oder gelblichroth. Pronotum theils glatt, theils gestreift, Mesonotum laengsgestreift, Scheibe des Schildchens fast glatt, am Rande gerunzelt, die Seiten des Thorax gestreift, Metanotum zwischen den maessig langen, an der Basis ziemlich breiten Dornen glatt. Stielchen scharf quer gerunzelt, das zweite Glied seitlich stumpf kegelig. Hinterleib glatt und glaenzend.</paragraph>
<paragraph pageNumber="749">
<pageStartToken pageNumber="749">[[</pageStartToken>
male ]] Laenge: 4 - 4.2 mm- Braungelb, Mesonotum meist am dunkelsten, Fuehler und Beine am blassesten. Mandibeln fein und seicht laengsgerunzelt, Clypeus hoechst fein und seicht gerunzelt, der uebrige Kopf fein verworren gerunzelt, hier und da mit einer Laengsrunzel. Pronotum fast glatt und glaenzend, seitlich sehr seicht laengsgerunzelt, Mesonotum fein laengsstreifig, in der Mitte glatt, Seiten des Thorax fast glatt. Metanotum fein netzaderig gerunzelt, glanzlos, mit, einzelnen Laengsrunzeln, nur mit undeutlichen Hoeckern. Das erste Stielchenglied fein gerunzelt, das zweite glatt. Hinterleib glatt und glaenzend.
</paragraph>
</subSubSection>
<subSubSection type="distribution">
<paragraph pageNumber="749">Chili (Novara).</paragraph>
</subSubSection>
</treatment>
</document>